<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.1">Jekyll</generator><link href="https://www.motionsplan.dk/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://www.motionsplan.dk/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-06-11T17:27:27+00:00</updated><id>https://www.motionsplan.dk/feed.xml</id><title type="html">Motionsplan</title><subtitle>Træningsøvelser og træningsprogrammer til styrketræning, yoga, løb og træning - med de videnskabelige briller.</subtitle><author><name>Motionsplan</name></author><entry><title type="html">Hvad er biohacking?</title><link href="https://www.motionsplan.dk/hvad-er-biohacking/" rel="alternate" type="text/html" title="Hvad er biohacking?" /><published>2020-06-11T00:00:00+00:00</published><updated>2020-06-11T08:14:14+00:00</updated><id>https://www.motionsplan.dk/hvad-er-biohacking</id><content type="html" xml:base="https://www.motionsplan.dk/hvad-er-biohacking/">&lt;p&gt;Jeg har et stykke tid været interesseret i biohacking, og hvordan man kan måle biomarkører i forhold til søvn og restitution og bruge det til at planlægge sin træning. Derfor fik jeg lyst til at dykke ned i, hvad biohacking er?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Biohacking betyder, at man hacker et biologisk system eller en biologisk proces. I biohacking skiller man tingene fra hinanden og sætter dem sammen på en ny og bedre måde. Biohacking er en del af en voksende social bevægelse, hvor individer, grupper og foreninger udforsker og forbedrer biologien med udgangspunkt i en gør-det-selv-mentalitet.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det er en meget bred definition af biohacking. Der er mange forskellige indgangsvinkler til biohacking.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeg vil prøve at komme forbi forskellige aspekter ved biohacking og præsentere nogle af de mere berømte (og ekstreme) biohackere, for at vise bredden i, hvad biohacking er.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvad-er-biohacking&quot;&gt;Hvad er biohacking?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Biohacking er at tage kontrol over din krop, dit sind og dit liv og forsøge at optimere kroppen og biologien ved hjælp fra videnskab, teknologi og personlige eksperimenter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rationalet er, at man med videnskab og empiriske eksperimenter med sig selv som forsøgsperson kan gøre sig selv til en bedre version. Biohackere bruger ofte teknologi til at indsamle data og forsøge at bruge resultaterne til at &lt;strong&gt;få mere energi&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;blive stærkere*, **tænke hurtigere&lt;/strong&gt; og ganske enkelt &lt;strong&gt;leve smartere og sundere&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For mange biohackere er det et samlet system, hvor man forsøger at optimere sig selv. Hvis man sover dårligt, mangler energi eller har vanskeligt ved at holde fokus, så prøver man gennem optimering af sin hverdag ud fra målinger og eksperimenter at forbedre disse parametre.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;biohacking-har-en-gør-det-selv-mentalitet&quot;&gt;Biohacking har en &lt;em&gt;gør-det-selv-mentalitet&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Helt basalt er vi jo alle biohackere. Når vi spser forskellige ting, så biohacker vi kroppen. Kosten har nemlig stor betydning for, hvordan kroppen fungerer. Det kan en gåtur i frisk luft, et koldt bad, eller hvis du forsøger at undgå at kigge på en skærm tæt på sengetid for at undgå det blå lys.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Men mange almindelige mennesker laver også målinger i hverdagen allerede med de nye smartere ure.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mange måler fx deres daglige aktivitetsniveau med skridtmålere, og mange ure kan også give en indikation af søvnen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Typisk tager biohackere det lige et trin længere og forsøger at måle på flere forskellige kropsparametre - og de finder mere avancerede metoder end de typisk noget upræcise ure.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeg har også selv i længere perioder målt min &lt;strong&gt;heart rate variability&lt;/strong&gt;, som ifølge en del forskning er en markør på, hvor god balance kroppen er i. Jeg har skrevet en mere udførlig artikel om &lt;a href=&quot;/hrv/&quot;&gt;heart rate variability, hvis du er interesseret&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Her kan du se en kort video, hvor det beskrives, hvad biohacking er:&lt;/p&gt;

&lt;!-- Courtesy of embedresponsively.com //--&gt;
&lt;div class=&quot;responsive-video-container&quot;&gt;

  &lt;iframe src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/5zcV2TUjhsk&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvad-kan-man-biohacke&quot;&gt;Hvad kan man biohacke?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Der er utrolig mange ting, man kan biohacke, og man kan ikke sige, at biohacking er en bestemt ting.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Her er en liste over, hvad biohacking kan indeholde:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Nogle biohackere får lavet en &lt;strong&gt;gentest&lt;/strong&gt;, som bliver udgangspunkt for de valg, de tager.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nogle bærer &lt;strong&gt;briller om blokerer det blå lys&lt;/strong&gt; om aftenen.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nogle behandler sig selv med &lt;strong&gt;infrarødt lys&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nogle har en &lt;strong&gt;lysterapilampe&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nogle &lt;strong&gt;måler søvnkvaliteten med forskellige redskaber&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nogle måler &lt;strong&gt;heart rate variability&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Hvis du vil have lidt mere inspiration, så sørg for at skrue ned for det blå lys, tag et par biohacking-briller på og se de følgende udsendelser, som kan være med til at give et indblik i biohacking-kulturen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du kan også læse lidt videre og se de mere ekstreme eksempler fra nogle af frontløberne.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tv2lorry-mit-liv-som-hacker&quot;&gt;TV2Lorry: Mit liv som hacker&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;TV2Lorry har lavet en serie i fem afsnit, der forklarer hvad biohacking er.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Fænomenet Biohacking har for alvor gjort sit indtog i Hovedstadsområdet. I jagten på et langt og sundt liv tager flere og flere sagen i egen hånd – og forsøger at finde veje uden om det danske sundhedsvæsen. Biohacking findes i flere forskellige afskygninger: Fra de helt små, dagligdags ting – og til de mere indgribende. Serien her giver dig et lille indblik i en verden, der er ny for de fleste – men som man skal tage alvorligt i fremtiden.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;— &lt;cite&gt;&lt;a href=&quot;https://www.tv2lorry.dk/mit-liv-som-hacker/en-anden-verden-15&quot;&gt;TV2Lorry&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;dr-velkommen-til-fremtiden-biohacking-og-præstation&quot;&gt;DR: Velkommen til fremtiden (biohacking og præstation)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;DR har for nogle år siden lavet en serie, som de kalder Velkommen til fremtiden. I tredje afsnit kan man følge en biohacker.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Martin er biohacker. Han optimerer sin krop og hjerne med særlig kost, infrarøde stråler og måleapparater, for at toppræstere på sit arbejde.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;— &lt;cite&gt;&lt;a href=&quot;https://www.dr.dk/drtv/episode/velkommen-til-fremtiden_-fordybelse_49661&quot;&gt;dr.tv&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;biohacking-i-min-sindssygt-sunde-familie-på-tv2&quot;&gt;Biohacking i Min Sindssygt Sunde Familie på TV2&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;I Min Sindssygt Sunde Familie følger du bl.a. Rasmus Just og hans kone, som kalder sig selv biohackere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;På den måde udsendelserne er klippet, så kan tingene godt virke ret ekstreme, men biohacking kan være for alle, når man finder en god måde at gå til opgaven på.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;eksempler-på-forskellige-biohackere&quot;&gt;Eksempler på forskellige biohackere&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Der er naturligvis også frontløbere inden for biohacking. En beskrivelse af dem kan være med til at indikere, hvor bred biohacking-kulturen er.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fælles for alle biohackere er, at man forsøger at tilegne sig videnskabelig viden, som man forsøger at bruge i forhold til sin egen krop. Nogle biohackere gøre det lidt ekstremt og indopererer farvesensorer i kraniet, tager utestet medicin i store mængder eller prøver at modificere sin egne gener med indsprøjtninger.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lad os kigge på et par af frontløberne, som er villige til at gå lidt til ekstremerne.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;neil-harbisson-kan-høre-farver&quot;&gt;Neil Harbisson kan høre farver&lt;/h2&gt;

&lt;figure class=&quot;&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;https://pi.tedcdn.com/r/pe.tedcdn.com/images/ted/d06593f2820b67dbb5abfceaa20aa8240d779850_1600x1200.jpg?c=1050%2C550&amp;amp;w=1050&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
  
    &lt;figcaption&gt;
      Neil Harbisson fik i 2013 indopereret en antenne i baghovedet, som gør ham i stand til at høre farver

    &lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;div style=&quot;max-width:854px&quot;&gt;&lt;div style=&quot;position:relative;height:0;padding-bottom:56.25%&quot;&gt;&lt;iframe src=&quot;https://embed.ted.com/talks/neil_harbisson_i_listen_to_color&quot; width=&quot;854&quot; height=&quot;480&quot; style=&quot;position:absolute;left:0;top:0;width:100%;height:100%&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Neil Harbisson fik i 2014 indopereret en antenne i sit kranium for at modvirke sit handikap som farveblind. Antennen gør Neil Harbisson i stand til at høre farverne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antennen indeholder et trådløst kamera, der er tilsluttet et implantat, som kan lave lyde om til vibrationer. Kameraet opsnapper altså farverne og laver dem om til lyde og vibrationer.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;aaron-traywick-sprøjtede-utestet-medicin-i-benet&quot;&gt;Aaron Traywick sprøjtede utestet medicin i benet&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aaron Traywick sprøjtede som 28-årig en utestet herpesvaccine i benet, som du kan se i nedenstående video. Aaron Traywick står som et symbol på den selvopofrende biohacker, der stiller sin egen krop til rådighed i fremskridtets navn for at komme omkring det dyre og langsommelige godkendelsesprocesser hos de amerikanske myndigheder.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://www.facebook.com/plugins/video.php?href=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2FN2Sreports%2Fvideos%2F1668713259903223%2F&amp;amp;show_text=0&amp;amp;width=560&quot; width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; style=&quot;border:none;overflow:hidden&quot; scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowtransparency=&quot;true&quot; allowfullscreen=&quot;true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Aaron Traywick blev i 2018 fundet død i en såkaldt en lydisoleret, mørk vandtank, hvor forsøgspersonens sanseindtryk reduceres til et minimum. Han var formentlig ved at eksperimentere i isolationstanken, da han druknede ved et uheld i vandtanken. Han blev fundet med bedøvelsesmidlet ketamin i blodet.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;teemu-arina-skriver-a-biohacker-handbook&quot;&gt;Teemu Arina skriver A Biohacker Handbook&lt;/h2&gt;

&lt;figure class=&quot;&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;https://lounge.fim.com/wp-content/uploads/2018/10/FIM_asiantuntija_Teemu-Arina_3_.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
  
    &lt;figcaption&gt;
      Teemu Arina begynder at biohacke sig selv for at blive rask

    &lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Teemu Arina gik som 19 årig ned med stress og blev medicineret hårdt mod et mavesår. Teemu valgte at gøre, som mang gør nu om dag. Han søgte på internettet efter en måde at få det bedre på. På den måde er Teemu et godt billede på mange biohackere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Teemu fik øjnene op for de utallige &lt;em&gt;wearables&lt;/em&gt; og mobile teknologier, der gør os alle i stand til at tracke sit helbred. Han læste en masse forskningsartikler og skriver bogen &lt;em&gt;A Biohacker Handbook&lt;/em&gt; og stifter tænketanken &lt;em&gt;Biohacker Center&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I bogen &lt;em&gt;A Biohacker Handbook&lt;/em&gt; kan man bl.a. Læse om, hvordan man kan påvirke sin søvn og energiproduktion - og hvordan måle på det.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Teemu bruger selv urter, lydterapi og laserteknologi til at optimere sit liv. Og så måler han sig selv med en specialdesignet t-shirt.&lt;/p&gt;

&lt;!-- Courtesy of embedresponsively.com //--&gt;
&lt;div class=&quot;responsive-video-container&quot;&gt;

  &lt;iframe src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/Ss-xzJMs1cQ&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;josiah-zayner-ændrer-sine-egne-gener-med-biohacking&quot;&gt;Josiah Zayner ændrer sine egne gener med biohacking&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.information.dk/udland/2018/01/biohacker-hjaelpe-mennesker-genmodificere&quot;&gt;Information&lt;/a&gt; fortæller historien om Josiah Zayner - og hvordan han forsøger at ændre sine egne gener ved at spøjte genmodificeret materiale direkte i musklerne.&lt;/p&gt;

&lt;!-- Courtesy of embedresponsively.com //--&gt;
&lt;div class=&quot;responsive-video-container&quot;&gt;

  &lt;iframe src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/4vmHweDC5SY&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;kom-selv-i-gang-med-biohacking&quot;&gt;Kom selv i gang med biohacking&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Biohacking kan altså i teorien gå lige fra rent faktisk at spise 600 gram grøntsager om ugen, måle sine skridt til mere avancerede målemetoder og en adfærd, hvor man prøver at modificere kroppen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeg kan altså ikke give en helt præcis definition på, hvornår man er biohacker. Det springende punkt er nok, hvornår man selv identificerer sig som biohacker.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://andersnedergaard.dk/fitness-mk/fitness-m-k-253/&quot;&gt;Anders Nedergaard&lt;/a&gt; har talt med Rasmus Just, som er med i Min Sindssygt Sunde Familie. Det er interessant, hvordan udeforstående dømmer livsstilen uden rigtigt at kende den i detaljer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Som skrevet har jeg selv eksperimenteret med at måle min HRV, som jeg har &lt;a href=&quot;/hrv/&quot;&gt;skrevet lidt om i dette indlæg om heart rate variability&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Lars Olesen</name></author><category term="[&quot;Viden om&quot;]" /><category term="biohacking" /><summary type="html">Jeg har et stykke tid været interesseret i biohacking, og hvordan man kan måle biomarkører i forhold til søvn og restitution og bruge det til at planlægge sin træning. Derfor fik jeg lyst til at dykke ned i, hvad biohacking er?</summary></entry><entry><title type="html">Hvilke muskelfibertyper har vi? Forskel på hurtige og langsomme!</title><link href="https://www.motionsplan.dk/muskelfibertyper/" rel="alternate" type="text/html" title="Hvilke muskelfibertyper har vi? Forskel på hurtige og langsomme!" /><published>2020-06-09T00:00:00+00:00</published><updated>2020-06-03T08:14:14+00:00</updated><id>https://www.motionsplan.dk/muskelfibertyper</id><content type="html" xml:base="https://www.motionsplan.dk/muskelfibertyper/">&lt;p&gt;Jeg har researchet lidt på, hvilke forskellige slags muskelfibertyper vi mennesker har, og hvad forskellene på de forskellige muskelfibertyper er.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Muskelfibertyper. I menneskets skeletmuskler findes der generelt tre forskellige muskelfibertyper: I, IIA og IIX. Fibertyperne har forskellige egenskaber mht. sammentrækningsevne og energistofskifte. Muskelfibertyperne kaldes ofte &lt;em&gt;slow twitch&lt;/em&gt; og &lt;em&gt;fast twist&lt;/em&gt;, røde eller hvide fibre eller langsomme og hurtige fibre.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I vores skeletmuskler findes der forskellige slags muskelfibertyper og de har en væsentlig betydning for vores præstationsevne . Fordelingen af muskelfibre er primært genetisk bestemt, men træning kan i nogen grad ændre på forholdet mellem fibertyperne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Generelt findes der tre fibertyper:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;I&lt;/strong&gt;. Slow Twitch. Langsomme fibre. Røde fibre.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;IIA&lt;/strong&gt;. Fast Twitch. Hurtige fibre.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;IIX&lt;/strong&gt; (blev tidligere kaldt IIB). Fast Twitch. Hurtige fibre. Hvide fibre.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;De fleste mennesker har 40-70 % røde fibre, mens resten er type IIa og IIx.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sammenligning-af-muskelfibertyper&quot;&gt;Sammenligning af muskelfibertyper&lt;/h2&gt;

&lt;figure class=&quot;half &quot;&gt;
  
    
      &lt;a href=&quot;/assets/images/slow_muscle.jpg&quot; title=&quot;Langsom muskel&quot;&gt;
          &lt;img src=&quot;/assets/images/slow_muscle.jpg&quot; alt=&quot;Langsom muskel&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
    
  
    
      &lt;a href=&quot;/assets/images/fast_muscle.jpg&quot; title=&quot;Hurtig muskel&quot;&gt;
          &lt;img src=&quot;/assets/images/fast_muscle.jpg&quot; alt=&quot;Hurtig muskel&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
    
  
  
    &lt;figcaption&gt;Et tværsnit af en langsom muskel (tv) og en hurtig muskel (th). Hver celle (fiber) er normalt mellem 0,05 og 0,1 mm i diameter.
&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;type-i--langsomme-oxidative-fibre&quot;&gt;Type I — langsomme oxidative fibre&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Type I fibre kaldes også &lt;em&gt;slow-twitch&lt;/em&gt; eller langsomme oxidative fibre. Fibertypen indeholder store mængder myoglobin, som binder ilten, mange mitokondrier og mange kapillærer. Derfor er type I fibre er rødlige. Disse karakteristika gør også, at fibrene kan skabe energi gennem de iltholdige processer i lang tid og fibertypen er resistent over for træthed. Til gengæld er processen med at skabe ATP langsommere end type II fibrene, og fibrene kan trække sig langsommere sammen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;type-ii-a--hurtige-oxidative-fibre&quot;&gt;Type II A — hurtige oxidative fibre&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Type II A fibrene kaldes også &lt;em&gt;fast twitch&lt;/em&gt; og er hurtige fibre, der stadig har oxidative kvaliteter. Type II A fibre har en del myoglobin, mitokondrier og kapillærer. Type II A fibre er også rødlige, har en høj kapacitet for at generere ATP gennem oxidative processer, hvor ATP skabes relativt hurtigt. Type II A trækker sig hurtigt sammen, og de re relativt resistente til træthed.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;type-ii-b--hurtige-glykolytiske-fibre&quot;&gt;Type II B — hurtige glykolytiske fibre&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Type II B kaldes ogs &lt;em&gt;fast twitch&lt;/em&gt; eller hurtige glykolytiske fibre. De har ikke så meget myoglobin, relativt få mitokondrier og relativt få kapillærer. Til gengæld har fibrene relativt stor mængder glykogen. Type II B fibrene er hvidlige og eksperter i at skabe ATP gennem hurtige anaerobe processer, og muskelfibrene kan trække sig sammen hurtigt. Til gengæld er type II B fibre ikke så udholdende.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;https://www.freelapusa.com/wp-content/uploads/2014/03/muscle-fiber-type.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
  
    &lt;figcaption&gt;
      Muskelfibertypesammensætning og idrætsgrene - &lt;a href=&quot;https://www.freelapusa.com/steve-magness-on-muscle-fiber-types-tension-tone-and-blood-testing/&quot;&gt;via&lt;/a&gt;

    &lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;karakteristika-for-muskelfibertyperne&quot;&gt;Karakteristika for muskelfibertyperne&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Den følgende tabel er en bearbejdelse af Honeybourne et al. (1996)&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;Forskelle&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;I&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;IIA&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;IIX&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Hurtighed&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Langsom&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Hurtig&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Meget hurtig&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Udholdenhed&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Høj&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Middel&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Lav&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Kapillærer&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Mange&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Middel&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Få&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Mitokondrier&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Mange&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Middel&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Få&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Myoglobinindhold&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Højt&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Middel&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Lavt&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Farve&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Rød&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Hvid (rosa)&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Hvid (lyserød)&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Size of motor neuron&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Small&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Large&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Very Large&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Activity Used for&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Aerobic&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Long-term anaerobic&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Short term anaerobic&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Force production&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Low&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;High&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Very High&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Aerobic Oxidative capacity&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;High&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;High&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Low&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Anaerobic Glycolytic capacity&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Low&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;High&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;High&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Major storage fuel&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Triglycerides&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;CP, Glycogen&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;CP, Glycogen&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h2 id=&quot;fiberfordelingen-i-skeletmuskulaturen&quot;&gt;Fiberfordelingen i skeletmuskulaturen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;De fleste muskler indeholder alle tre fibertyper, men fordelingen varierer i de  forskelige muskler, men også for forskellige mennesker.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De posturale muskler som hele tiden er i aktivitet i nakken, ryggen og benene har en større procentdel af type I fibre. Musklerne i skuldrene og armene har typsk en højere andel af de hurtige fibre, fordi de typisk skal bruges til eksplosive bevægelser i løft eller kast.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selvom alle muskler indeholder forskellige fibertyper, så er fibertypen i den enkelte &lt;em&gt;motor unit&lt;/em&gt; den samme. Nervesystemet kan styre hvilke muskelfibre, der bliver trukket sammen i forhold til det &lt;em&gt;aktionspotentiale&lt;/em&gt;, der sendes afsted, fordi de enkelte &lt;em&gt;motor units&lt;/em&gt; har forskellige tærskelværdier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvis du kun har behov for at yde en lille kraft, så aktiveres kun de udholdende langsomme fibre. Hvis du derimod har brug for at yde høj kraft, så bliver type IIA og IIX fibrene også aktiveret.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvor-meget-hurtigere-er-de-hurtige-muskelfibre&quot;&gt;Hvor meget hurtigere er de hurtige muskelfibre?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Type II A bevæger sig fem gange hurtigere end type I, og type II X bevæger sig 10x hurtigere end type I. Derfor betyder fibertypesammensætningen rigtig meget for, hvor hurtigt du kan bevæge dig. Andelen af type I og type II er desværre primært genetisk bestemt.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvad-er-fordelingen-af-muskelfibre&quot;&gt;Hvad er fordelingen af muskelfibre?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Den gennemsnitlige person har omkring 60% type II fibre og 40% type I fibre, men alle har naturligvis alle typer fibre, som skal trænes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De forskellige muskler i din krop har også forskellige andele af fibertyperne. &lt;a href=&quot;https://amdipt.dk/2019/08/26/fibertype-specifik-traening/&quot;&gt;Christian Amdi&lt;/a&gt; har lavet en oversigt over fibertypesammensætningen i musklerne.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvordan-responderer-muskelfibrene-på-træning&quot;&gt;Hvordan responderer muskelfibrene på træning?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Fibertypefordelingen har betydning for dit potentiale for at præstere i forskellige idrætsgrene. Men fibertypefordelingen har også betydning for, hvordan du responderer på træning.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Typisk siger man at type II fibre har lettere ved at vokse (hypertrofi). Hvis det er rigtigt, at type II fibre vokser op til dobbelt så meget som type I, så er det lettere at få store muskler, hvis man har en højere andel af type II fibre.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kan-man-påvirke-muskelfibertypesammensætningen&quot;&gt;Kan man påvirke muskelfibertypesammensætningen?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;IIX → IIA → IIX&lt;/strong&gt;. I forskningen ser det ud til, at træningen påvirker ens fibertypesammensætning. Uanset hvilken slags træning du laver vil IIX fibre blive lavet om til IIA, og hvis du er totalt inaktiv, så vil en del af IIA fibrene blive lavet lavet tilbage til IIX fibre. Jeg synes dog ikke helt, det har hjulpet på min hurtighed.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Andersen og Aagaard (2000) har fundet ud af, at IIX-fibre ikke bare forsvinder ved styrketræning og kommer tilbage ved træningsophør. Type IIX-fibrene kommer tilbage som en &lt;em&gt;superkompensation&lt;/em&gt;. Det kan man udnytte i træningen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvis du komer fra en stor træningsmængde, så kan du udnytte dette boost. Morten Zacho foreslår, at følgende styrketræningsmodel kan fremprovokere &lt;em&gt;boostet&lt;/em&gt; af type IIX-fibre.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Høj træningsmængde&lt;/strong&gt; med tunge løft udført eksplosivt uden at køre til udmattelse. Dette stimulerer primært type II-fibrene. Type IIX bliver lavet om til IIA.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Reducér træningsmængden&lt;/strong&gt;. Kun få løft med samme intensitet og eksplosivitet som tidligere. Størrelsen på type II-fibrene vedligeholdes, men træningsreduktionen forårsager at en del af type IIA bliver konverteret til type IIX igen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Muskulaturens areal udgøres nu af en større procentdel af type II-fibre, fordi den type hovedsageligt er vokset med den tunge, eksplosive træning. Og den bratte reduktion af træningsmængden giver os en højere andel af type IIX igen. Hvor lang tid transformationen tager mangler der fortsat forskning på.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;IIA → I?&lt;/strong&gt;. Der forskes stadig i, om type I kan ændres til type II og omvendt. Flertallet af studier tyder på, at man ikke grundlæggende kan ændre på sin fordeling mellem type I og type II fibre. Hvis du er født med en højere andel af type I, så bliver du aldrig en rigtig hurtig sprinter. Hvis du er født med en høj andel af type II, så bliver du aldrig den hurtigste maratonløber.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kend-din-egen-fibertypesammensætning&quot;&gt;Kend din egen fibertypesammensætning?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Den mest sikre måde at finde ud af, hvordan ens muskelfibertypesammensætning er, er at få lavet en muskelbiopsi. Jeg har beskrevet i et andet indlæg, hvordan man &lt;a href=&quot;/test-muskelfibertyper/&quot;&gt;kan få en ide om ens muskelfibertypesammensætning&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referencer&quot;&gt;Referencer&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;LANGEVIN, H.M. and HUIJING, P.A. (2009) Communicating About Fascia: History, Pitfalls, and Recommendations; International Journal of Therapeutic Massage and Bodywork, 2(4)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;FASCIA RESEARCH CONGRESS (2009) Terminology Used in Fascia Research [WWW] Available from: https://www.fasciacongress.org/2009/glossary.htm [Accessed 5th April 2012]&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;HONEYBOURNE, J. et al. (1996) Advanced Physical Education &amp;amp; Sport, Musselburgh, Scotprint, p.26&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Myosin heavy chain IIX overshoot in human skeletal muscle. Andersen JL, Aagaard P. Muscle Nerve 2000 Jul;23(7):1095-104&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Correlation between contractile strength and myosin heavy chain isoform composition in human skeletal muscle. Aagaard P, Andersen JL. Med Sci Sports Exerc 1998 Aug;30(8):1217-22&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;BASS, A. et al. (1969) Metabolic differentiation of distinct muscle types at the level of enzymatic organization. European Journal of Biochemistry, 10 (2), p. 198-206&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;KELLY, F. J. and GOLDSPINK, D. F. (1982) The differing responses of four muscle types to dexamethasone treatment in the rat. Biochemical Journal, 208 (1), p. 147&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;BALDWIN, K. M. et al. (1978) Lactate oxidative capacity in different types of muscle. Biochemical and biophysical research communications, 83 (1), p. 151-157&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Lars Olesen</name></author><category term="[&quot;Viden om&quot;]" /><category term="muskler" /><summary type="html">Jeg har researchet lidt på, hvilke forskellige slags muskelfibertyper vi mennesker har, og hvad forskellene på de forskellige muskelfibertyper er.</summary></entry><entry><title type="html">Hvordan tester jeg min muskelfibertype?</title><link href="https://www.motionsplan.dk/test-muskelfibertyper/" rel="alternate" type="text/html" title="Hvordan tester jeg min muskelfibertype?" /><published>2020-06-09T00:00:00+00:00</published><updated>2020-06-03T08:14:14+00:00</updated><id>https://www.motionsplan.dk/test-muskelfibertyper</id><content type="html" xml:base="https://www.motionsplan.dk/test-muskelfibertyper/">&lt;p&gt;Jeg har de sidste dage researchet en del på muskelfibertyper, og i den forbindelse fandt jeg også nogle måder at teste, hvilken muskelfibertyper man har.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Den mest præcise måde at få testet sin muskelfibertypesammensætning er med en muskelbiopsi, som er et fysisk indgreb i musklen. Dr. F. Hatfield og Charles Poliquin har foreslået, at man kan estimere andelen af langsomme og hurtige fibre gennem en styrketræningsprotokol.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeg har skrevet et længere indlæg om, &lt;a href=&quot;/muskelfibertyper/&quot;&gt;hvilke muskelfibertyper mennesker har&lt;/a&gt;, hvor konklusionen er, at &lt;em&gt;måske&lt;/em&gt; kan det have en betydning, hvordan du rammer de forskellige muskelfibertyper med træning. Derfor synes jeg i hvert fald selv, at det kan være interessant at kigge på, hvordan man evt. kan få en ide om, hvordan ens egen muskelfibertypesammensætning er.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;den-pragmatiske-måde-at-få-en-ide-om-sin-muskelfibertypesammensætning&quot;&gt;Den pragmatiske måde at få en ide om sin muskelfibertypesammensætning&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vi har udholdende type I fibre, eksplosive og nogenlunde udholdende type II A fibre og meget eksplosive type II X fibre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvis du gerne vil have en ide om, hvilken fibertypesammensætning du selv har, så kan du tænke tilbage på, hvilke aktiviteter du føler er lettest.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;half &quot;&gt;
  
    
      &lt;a href=&quot;/assets/images/slow_muscle.jpg&quot; title=&quot;Langsom muskel&quot;&gt;
          &lt;img src=&quot;/assets/images/slow_muscle.jpg&quot; alt=&quot;Langsom muskel&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
    
  
    
      &lt;a href=&quot;/assets/images/fast_muscle.jpg&quot; title=&quot;Hurtig muskel&quot;&gt;
          &lt;img src=&quot;/assets/images/fast_muscle.jpg&quot; alt=&quot;Hurtig muskel&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
    
  
  
    &lt;figcaption&gt;Et tværsnit af en langsom muskel (tv) og en hurtig muskel (th). Hver celle (fiber) er normalt mellem 0,05 og 0,1 mm i diameter.
&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Type I dominant.&lt;/strong&gt; Hvis du altid har været god til at løbe eller cykle langt, men ikke er så eksplosiv eller sprinter hurtigt eller springer højt, så er du sandsynligvis type I-fiber dominant.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Type II dominant.&lt;/strong&gt; Hvis du er relativt hurtig, eksplosiv og kan hoppe højt, men synes det er meget hårdt at løbe længere ture, så er du sikkert type II-fiber domninant.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;test-din-muskelfibertype-med-styrketræning&quot;&gt;Test din muskelfibertype med styrketræning&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Det er blevet foreslået, at man kan teste sin muskelfibertypesammensætning med styrketrææning. Jeg har ikke kunnet finde rigtig gode referencer på nogen af testene, fx ift. muskelbiopsi-test, men hvis du har nogen, så skriv endelig i kommentarerne, så opdaterer jeg indlægget.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pipes-1994-muskelfibertypetest&quot;&gt;Pipes (1994) muskelfibertypetest&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pipes (1994) har foreslået følgende protokol for at finde ud af, om man er &lt;em&gt;slow-twitch&lt;/em&gt; eller &lt;em&gt;fast-twitch&lt;/em&gt; dominant.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Først finder du din &lt;em&gt;one-repetition maximum&lt;/em&gt; (1RM) for en given øvelse.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hold pause i 15 minutter.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dernæst laver du så mange gentagelser, som du kan med &lt;strong&gt;80%&lt;/strong&gt; af din 1RM.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Jeg har lavet en &lt;a href=&quot;/rm-beregner/&quot;&gt;beregner, hvor du kan læse mere om &lt;em&gt;one-repetition maximum&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Det mest præcise er naturligvis, hvis du rammer det du kan løfte præcist en gang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du vurderer, hvad den dominerende muskelfibertype er ud fra følgende tabel i forhold til, hvor mange gentagelser du kunne lave med 80% af din 1RM.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;Antal reps&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Dominerende muskelfibertype&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Mindre end 7 reps&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Type II dominant&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;7 or 12 repetitions&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Ligelig fordeling&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Mere end 12 reps&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Type I dominant&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Der er et par andre protokoller, som kan findes online, men jeg har ikke kunnet finde nogle referencer på Dr. Hatfield eller Charles Poliquins fremgangsmåde.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;dr-hatfields-muskelfibertypetest&quot;&gt;Dr. Hatfields muskelfibertypetest&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Hatfield (2006) har foreslået følgende protokol for at finde ud af, om man er &lt;em&gt;slow-twitch&lt;/em&gt; eller &lt;em&gt;fast-twitch&lt;/em&gt; dominant. Hvordan Hatfield er endt med et andet vurderingsskema for samme protokol, har jeg ikke kunnet finde ud af.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Først finder du din &lt;em&gt;one-repetition maximum&lt;/em&gt; (1RM) for en given øvelse.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hold pause i 15 minutter.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dernæst laver du så mange gentagelser, som du kan med &lt;strong&gt;80%&lt;/strong&gt; af din 1RM.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Dr. Hatfield vurderer, hvad den dominerende muskelfibertype er ud fra følgende tabel.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;Antal reps&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Dominerende muskelfibertype&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Mindre end 7 reps&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Type II dominant&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;7 or 8 repetitions&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Ligelig fordeling&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Mere end 8 reps&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Type I dominant&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h3 id=&quot;charles-poliquins-muskelfibertypetest&quot;&gt;Charles Poliquins muskelfibertypetest&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Charles Poliquins metode har jeg ikke kunnet finde studier, der viser. Men fremgangsmåden er næsten den samme.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Først finder du din &lt;em&gt;one-repetition maximum&lt;/em&gt; (1RM) for en given øvelse.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hold pause i 15 minutter.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dernæst laver du så mange gentagelser, som du kan med &lt;strong&gt;85%&lt;/strong&gt; af din 1RM.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Du vurderer muskelfibertypesammensætningen ud fra følgende skema.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;Antal reps&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Dominerende muskelfibertype&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Mindre end 5 reps&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Type II dominant&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;5 repetitions&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Mixed fibre type&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Mere end 5 reps&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Type I dominant&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h3 id=&quot;ulemper&quot;&gt;Ulemper&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Det kan være svært at finde sin virkelige 1RM, men man kan formentlig komme tæt på, hvis man har trænet på forhånd. Det er meget vigtigt, at du er opmærksom på din teknik både i din 1RM og i dit andet forsøg. Husk også at testen vil være specifik til den bevægelse, du udfører.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvad-kan-jeg-bruge-min-viden-til&quot;&gt;Hvad kan jeg bruge min viden til?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Først og fremmest skal du naturligvis overveje, hvor troværdig målingen er. Måler vi rent faktisk fibertypesammensætning, eller måler vi snarere viljestyrke.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvis du læser mine &lt;a href=&quot;/muskelfibertyper/&quot;&gt;grundige overvejelser om muskelfibertyper&lt;/a&gt;, så har muskelfibertypen betydning for, hvilke aktiviteter du kan blive rigtig god til. Måske kan det også være et komponent, når du planlægger din træning, da det er sandsynligt, at muskelfibertyperne responderer forskelligt på træning.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;muskelbiopsi-til-at-finde-muskelfibertypesammensætning&quot;&gt;Muskelbiopsi til at finde muskelfibertypesammensætning&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En muskelbiopsiv er et invasivt indgreb, hvor man med en stor nål tager et stykke af musklen ud, som man så kan analysere på under et mikroskop.&lt;/p&gt;

&lt;!-- Courtesy of embedresponsively.com //--&gt;
&lt;div class=&quot;responsive-video-container&quot;&gt;

  &lt;iframe src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/9RaErjFodnE&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Det er helt sikkert ikke behageligt, og du vil føle at du har et trælår i dagene efter muskelbiopsien. Jeg tror kun man laver muskelbiopsier, hvis man er med i forskningsforsøg.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I billeder ser det nogenlunde sådan her ud.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;half &quot;&gt;
  
    
      &lt;a href=&quot;/assets/images/blog/biopsi1.jpg&quot; title=&quot;De forskellige remedier gøres klar. Her ses bl.a. selve biopsinålen (tykkelse = 5 mm). Og sprøjten der bruges til at lave undertryk inde i biopsinålen.&quot;&gt;
          &lt;img src=&quot;/assets/images/blog/biopsi1.jpg&quot; alt=&quot;De forskellige remedier gøres klar. Her ses bl.a. selve biopsinålen (tykkelse = 5 mm). Og sprøjten der bruges til at lave undertryk inde i biopsinålen.&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
    
  
    
      &lt;a href=&quot;/assets/images/blog/biopsi2.jpg&quot; title=&quot;Lægen lægger lidt bedøvelse i huden og i den yderste muskelfascie.&quot;&gt;
          &lt;img src=&quot;/assets/images/blog/biopsi2.jpg&quot; alt=&quot;Lægen lægger lidt bedøvelse i huden og i den yderste muskelfascie.&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
    
  
    
      &lt;a href=&quot;/assets/images/blog/biopsi3.jpg&quot; title=&quot;Med en lille skalpel skærer hen et overfladisk snit på ca. 5 mm.&quot;&gt;
          &lt;img src=&quot;/assets/images/blog/biopsi3.jpg&quot; alt=&quot;Med en lille skalpel skærer hen et overfladisk snit på ca. 5 mm.&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
    
  
    
      &lt;a href=&quot;/assets/images/blog/biopsi4.jpg&quot; title=&quot;Biopsinålen placeres udfor snittet og hjælperen med suget gør klar.&quot;&gt;
          &lt;img src=&quot;/assets/images/blog/biopsi4.jpg&quot; alt=&quot;Biopsinålen placeres udfor snittet og hjælperen med suget gør klar.&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
    
  
    
      &lt;a href=&quot;/assets/images/blog/biopsi5.jpg&quot; title=&quot;Når nålen er godt inde i musklen bliver et lille stykke muskel klippet fra ude i spidsen af nålen.&quot;&gt;
          &lt;img src=&quot;/assets/images/blog/biopsi5.jpg&quot; alt=&quot;Når nålen er godt inde i musklen bliver et lille stykke muskel klippet fra ude i spidsen af nålen.&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
    
  
    
      &lt;a href=&quot;/assets/images/blog/biopsi6.jpg&quot; title=&quot;Den lille stump muskel tages ud af spidsen af nålen.&quot;&gt;
          &lt;img src=&quot;/assets/images/blog/biopsi6.jpg&quot; alt=&quot;Den lille stump muskel tages ud af spidsen af nålen.&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
    
  
    
      &lt;a href=&quot;/assets/images/blog/biopsi7.jpg&quot; title=&quot;Muskelstykket trimmes for fedt og bindevæv.&quot;&gt;
          &lt;img src=&quot;/assets/images/blog/biopsi7.jpg&quot; alt=&quot;Muskelstykket trimmes for fedt og bindevæv.&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
    
  
    
      &lt;a href=&quot;/assets/images/blog/biopsi8.jpg&quot; title=&quot;Muskelstykket monteres på en holder med speciallim, som størkner ved frostgrader.&quot;&gt;
          &lt;img src=&quot;/assets/images/blog/biopsi8.jpg&quot; alt=&quot;Muskelstykket monteres på en holder med speciallim, som størkner ved frostgrader.&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
    
  
    
      &lt;a href=&quot;/assets/images/blog/biopsi9.jpg&quot; title=&quot;Biopsien lægges således at fibrene løber parallelt med holderen.&quot;&gt;
          &lt;img src=&quot;/assets/images/blog/biopsi9.jpg&quot; alt=&quot;Biopsien lægges således at fibrene løber parallelt med holderen.&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
    
  
    
      &lt;a href=&quot;/assets/images/blog/biopsi10.jpg&quot; title=&quot;Muskelbiopsien fryses ned i isopentan (ca. -160 gr.) der er afkølet i flydende kvælstof. Biopsien gemmes herefter ved -80 gr. indtil den skal analyseres.&quot;&gt;
          &lt;img src=&quot;/assets/images/blog/biopsi10.jpg&quot; alt=&quot;Muskelbiopsien fryses ned i isopentan (ca. -160 gr.) der er afkølet i flydende kvælstof. Biopsien gemmes herefter ved -80 gr. indtil den skal analyseres.&quot; /&gt;
      &lt;/a&gt;
    
  
  
    &lt;figcaption&gt;En muskelbiopsi er et indgreb i musklen, og det gør virkelig ondt - &lt;a href=&quot;https://web.archive.org/web/20130605064142/http://www.motion-online.dk/styrketraening/styrke_-_artikler/saadan_tages_en_muskelbiopsi/&quot;&gt;kilde&lt;/a&gt;
&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;opsamling-på-test-af-muskelfibertypesammensætning&quot;&gt;Opsamling på test af muskelfibertypesammensætning&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Jeg har foreløbig fundet frem til, at man kan få en ide om sin fibertypesammensætning.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Pragmatisk ved selv at vurdere om du er eksplosiv eller langtidsholdbar&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gennem en styrketræningsprotokol (Pipes, Hatfield og Poliquin har foreslået forskellige protokoller)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gennem en muskelbiopsi&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.frontiersin.org/articles/10.3389/fphys.2019.00174/full&quot;&gt;Winkler et al (2019)&lt;/a&gt; arbejder også på en non-invasiv metodologi til at bestemme muskelfibertypesammensætning, men det er jeg foreløbig ikke dykket yderligere ned i.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeg har skrevet et andet indlæg, hvor jeg &lt;a href=&quot;/muskelfibertyper/&quot;&gt;går i dybden med muskelfibertyper, og hvilken betydning det har&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referencer&quot;&gt;Referencer&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;HALE J. (2006) Adapting your workout to suit your muscle fibre type. Brian Mackenzie’s Successful Coaching, 37, p. 6-7&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pipes, T.V. (1994). Strength training and fiber types. Scholastic Coach, as referenced in Muscle Fiber Types and Training, by Jason R. Karp, Track Coach&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ESSEN, B. et al. (1975) Metabolic characteristics of fibre types in human skeletal muscle. Acta physiologica Scandinavica, 95 (2), p. 153-165&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Development of a Non-invasive Methodology for the Assessment of Muscle Fibre Composition
Tobias Winkler, Falk Mersmann, Philipp von Roth, Ralf Dietrich, Stefanie Bierbaum and Adamantios Arampatzis (2019)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Lars Olesen</name></author><category term="[&quot;Viden om&quot;]" /><category term="muskler" /><summary type="html">Jeg har de sidste dage researchet en del på muskelfibertyper, og i den forbindelse fandt jeg også nogle måder at teste, hvilken muskelfibertyper man har.</summary></entry><entry><title type="html">Hvordan trækker en muskel sig sammen?</title><link href="https://www.motionsplan.dk/muskelsammentraekning/" rel="alternate" type="text/html" title="Hvordan trækker en muskel sig sammen?" /><published>2020-06-06T00:00:00+00:00</published><updated>2020-06-03T08:14:14+00:00</updated><id>https://www.motionsplan.dk/muskelsammentraekning</id><content type="html" xml:base="https://www.motionsplan.dk/muskelsammentraekning/">&lt;p&gt;Jeg har ofte forklaret mine elever, hvordan en muskel trækker sig sammen, så jeg har samlet min forklaring her.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Den mest udbredte teori til at forklare, hvorfor en muskel trækker sig sammen er ‘sliding filament’-teorien. Ifølge teorien så kommer der et signal gennem nervetrådene til muskelfiberen, som gør at myosin-filamenterne bruger energi til at vandre på langs af aktin-filamenterne, hvorefter muskelfiberen bliver kortere.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/c0/Skeletal_muscle.jpg/1280px-Skeletal_muscle.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
  
    &lt;figcaption&gt;
      Opbygningen af en muskel

    &lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvad-får-en-muskel-til-at-trække-sig-sammen&quot;&gt;Hvad får en muskel til at trække sig sammen?&lt;/h2&gt;

&lt;h2 id=&quot;signal-fra-nervesystemet-starter-sammentrækningen&quot;&gt;Signal fra nervesystemet starter sammentrækningen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sammentrækningen i musklen starter med et signal fra nervesystemet. Signalet starter altså i hjernen, hvor de løber gennem nervesystemet og hen til musklen. Når musklen trækker sig sammen, så bevæger dine knogle sig. Og det hele går virkelig hurtigt.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;muskelsammentrækning&quot;&gt;Muskelsammentrækning&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En muskelsammentrækning ser, når musklerne bliver kortere. Det sker helt bogstaveligt at fibrene bliver kortere. For at forstå hvordan muskelcellerne bliver kortere, så skal du forstå opbygningen af musklerne.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;strukturen-i-muskelfiberen&quot;&gt;Strukturen i muskelfiberen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hvis man kigger på en muskel helt nede på molekyleniveau, vil man kunne se nogle filamenter der glider ind og ud mellem hinanden. De tykke filamenter består af myosin og de tynde af actin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hver muskelfiber består af flere hundrede &lt;strong&gt;myofibriller&lt;/strong&gt;. Hver myofibril består af to typer proteiner.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aktin&lt;/strong&gt;-filamenter som er de tynde&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Myosin&lt;/strong&gt;-filamenter som er de tykke&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Aktin-filamenterne samles i de såkaldte &lt;strong&gt;Z-skiver&lt;/strong&gt;. Regionen mellem to Z-skiver kaldes en &lt;strong&gt;sarcomerer&lt;/strong&gt;. Inden for en sarcomerer overlapper myosin-filamenterne aktin-filamenterne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Myosin-filamenterne har små strukturer, der kaldes &lt;strong&gt;cross bridges&lt;/strong&gt;, som kobler sig på aktin-filamenterne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Med andre ord så stikker der altså nogle små hoveder ud på de tykke myosin-filamenter. Dsse hoveder kan gribe fat i aktin-filamenterne og lave en nikkebevægelse, hvorefter filamenterne trækkes mod hinanden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En muskel kan altså kun gøre en ting - nemlig at forsøge på at gøre sig kortere. Det kalder vi en &lt;strong&gt;koncentrisk kontraktion&lt;/strong&gt;. Det kan godt forekomme at den ydre belastning er større end muskelkraften, hvorved musklen forlænges, men musklen vil faktisk stadig forsøge på at forkorte sig. Hvis musklen bliver længere under en kontraktion, kalder vi det en &lt;strong&gt;excentrisk kontraktion&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sliding-filament-teorien&quot;&gt;‘Sliding Filament’-teorien&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Den mest accepterede teori til at forklare, hvordan en muskel trækker sig sammen er den såkaldte &lt;strong&gt;sliding filament theory&lt;/strong&gt;. Ifølge teorien så bruger myosinfilamenterne energi fra ATP til at vandre langs aktin-filamenterne med de små &lt;em&gt;cross bridges&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Denne bevægelse af aktin-filamenterne trækker også Z-skiver tættere på hinanden. Derfor bliver sarcomereren kortere.&lt;/p&gt;

&lt;!-- Courtesy of embedresponsively.com //--&gt;
&lt;div class=&quot;responsive-video-container&quot;&gt;

  &lt;iframe src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/7V-zFVnFkWg&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Når alle sarcomererne i musklefiberen bliver kortere, så trækker fiberen sig sammen. En muskelfiber kan enten trække sig sammen, eller også trækker den sig slet ikke sammen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antallet af fibre der trækker sig sammen bestemmer den kraft musklen trækker sig sammen med. Når flere fibre trækker sig sammen på samme tid, så er kraften større.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I denne video kan du se en medlevende forklaring af, hvordan muskler er bygget op og hvorfor de trækker sig sammen.&lt;/p&gt;

&lt;!-- Courtesy of embedresponsively.com //--&gt;
&lt;div class=&quot;responsive-video-container&quot;&gt;

  &lt;iframe src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/Ktv-CaOt6UQ&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;musler-og-nerver&quot;&gt;Musler og nerver&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Muskler kan ikke trække sig sammen alene. De har behov for et &lt;em&gt;stimulus&lt;/em&gt; fra en nervecelle, der giver signal til musklen om at trække sig sammen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvis du fx vil bøje din arm, så sender hjernen et elektrisk signal til nervecellerne, der kaldes &lt;strong&gt;motor neurons&lt;/strong&gt; i biceps. Motor neuronerne stimulerer muskelfibrene i biceps til at trække sig sammen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selv de ufrivillige bevægelser, fx  hjertemusklen, er også styret af nervesystemet.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;lidt-dybere-ned-i-hvordan-musklerne-trækker-sig-sammen&quot;&gt;Lidt dybere ned i hvordan musklerne trækker sig sammen&lt;/h2&gt;

&lt;!-- Courtesy of embedresponsively.com //--&gt;
&lt;div class=&quot;responsive-video-container&quot;&gt;

  &lt;iframe src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/NfEJUPnqxk0&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;sammenfatning-af-muskelsammentrækning&quot;&gt;Sammenfatning af muskelsammentrækning&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ifølge &lt;em&gt;sliding filament&lt;/em&gt;-teorien så trækker en muskel sig sammen, når myosin-filamenterne trækker i aktin-filamenterne, så sarcomererne bliver kortere i muskelfibrene.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Når sarcomererne i en muskel bliver kortere, så trækker musklerne sig sammen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;spørgsmål&quot;&gt;Spørgsmål&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Hvad er sarcomereren og Z-skiver?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hvad er de to proteiner, der er i en myofibril?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Forklar hvordan en muskel trækker sig sammen med &lt;em&gt;sliding filament&lt;/em&gt;-teorien?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;referencer&quot;&gt;Referencer&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://denstoredanske.lex.dk/muskel&quot;&gt;Den Store Danske: muskel&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Lars Olesen</name></author><category term="[&quot;Viden om&quot;]" /><category term="muskler" /><summary type="html">Jeg har ofte forklaret mine elever, hvordan en muskel trækker sig sammen, så jeg har samlet min forklaring her.</summary></entry><entry><title type="html">Hvilepuls: Hvad er hvilepulsen og hvordan måles den?</title><link href="https://www.motionsplan.dk/hvilepuls/" rel="alternate" type="text/html" title="Hvilepuls: Hvad er hvilepulsen og hvordan måles den?" /><published>2020-06-03T00:00:00+00:00</published><updated>2020-06-03T08:14:14+00:00</updated><id>https://www.motionsplan.dk/hvilepuls</id><content type="html" xml:base="https://www.motionsplan.dk/hvilepuls/">&lt;p&gt;Din hvilepuls kan være en god indikator på dit helbred og din form. Jeg bruger hvilepulsen som en let måde at følge effekten af min træning.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hvilepulsen er det antal hjerteslag der forekommer pr. minut, når din krop er i fuldstændig hvile. Hvilepulsen måles bedst liggende. Det bedste tidspunkt at måle hvilepulsen er om morgenen lige inden du står op. Du kan selv måle hvilepulsen ved at føle den manuelt, med et pulsur eller med et blodtryksapparat.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Når hjertet slår og ved sin sammentrækning sender blod rundt i systemet vil der ske en kortvarig udvidelse af din blodåre, fordi der kommer et højere tryk i blodåren. Du kan mærke den udvidelse. Denne mærkbare udvidelse af blodårerne kalder man pulsen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeg kigger i det følgende på, hvad der påvirker hvilepulsen, og hvordn man måler sin hvilepuls.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvad-påvirker-hvilepulsen&quot;&gt;Hvad påvirker hvilepulsen?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hjertet pumper blod rundt i kredsløbet for at leverer iltet og næringsmættet blod ud til de arbejdende muskler og organer. Selv i hvile behøver kroppen en del energi. Hjertet slår i hvile så mange gang som det er nødvendigt for at få blod nok rundt i systemet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hjertet bliver hovedsageligt trænet under puls- og konditionstræning. Jeg har skrevet et &lt;a href=&quot;/tilpasning-konditionstraening/&quot;&gt;grundigt indlæg om de fysiologiske tilpasninger til konditionstræning&lt;/a&gt;, hvor jeg beskriver tilpasningerne i hjertet ved konditionstræning.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der sker to tilpasninger i hjertet ved konditionstræning, som har betydning for din hvilepuls.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Venstre hjertekammer vokser&lt;/strong&gt;. Hvis man arbejder med lidt lavere intensitet over lang tid, hvor hjertet kan følge med, så vil hjertet tilpasse sig med at venstre hjertekammer vokser, så det kan fyldes mere op og slagvolumen stiger.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hjertemusklen bliver stærkere&lt;/strong&gt;. Hvis man arbejder med højere intensiteter, så vil hjertemusklen blive stærkere og vokse i størrelse, så den kan pumpe kraftigere.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;figure class=&quot;&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;https://athleticlab.com/wp-content/uploads/2017/12/ventriculargeo-1024x552.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
  
    &lt;figcaption&gt;
      Venstre hjertekammer vokser i rumfang, hvilket hovedsageligt sker ved lavere intensitet. Hjertemusklen bliver stærkere, når man arbejder med højere intensitet.

    &lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Når hjertekammeret bliver større, så kan hjertet fyldes mere op, og når hjertet er stærkere kan hjertet også tømme sig mere pr. hjerteslag. Alt andet lige skal vi bruge den samme mængde blod rundt i systemet i minuttet. Derfor behøver hjertet altså ikke at slå så mange gange, og hvilepulsen falder, fordi du kommer i bedre form.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvis du foretrækker en lidt mere matematisk måde at anskue det på, så kommer den her.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hjertets pumpefunktion og -kapacitet udgøres af to faktorer:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Slagvolumen (SV)&lt;/strong&gt; er den mængde blod hjertet kan sende rundt på en sammentrækning - altså på et hjerteslag.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pulsfrekvens (HR)&lt;/strong&gt; er det antal gange hjertet slår i minuttet.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Samlet er det et udtryk for, hvor meget blod der kommer rundt i kroppen.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Minutvolumen (MV)&lt;/strong&gt; er den mængde blod, der bliver pumpet rundt i kroppen pr. minut. Det er ganske enkelt slagvolumen ganget med pulsfrekvensen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Det kan sættes på følgende formel:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;MV = SV * HR
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Hvis minutvolumen skal være konstant og slagvolumen er faldet, så blver det altså tydelgt, at hjertefrekvensen ikke behøver at være så høj.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvis du vil læse om flere &lt;a href=&quot;/tilpasning-konditionstraening/&quot;&gt;tilpasninger ved konditionstræning, så kan du læse dette grundige indlæg&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvad-er-en-normal-hvilepuls&quot;&gt;Hvad er en normal hvilepuls?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hvilepulsen ligger typisk i intervallet fra 40 og 100 hos almindelige raske personer. Ekstremt veltrænede udholdenhedsatleter kan have en hvilepuls helt nede omkring 30.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvilepulsen varierer meget fra person til person. Hvilepulsen er påvirket af mange faktorer som fx alder, køn, sygdom og stress, og den er også følsom over visse typer medicin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvis vi kigger på raske mennesker, så kan det være et mål med sin træning at sænke sin hvilepuls ved at lave passende udholdenhedstrænng for kredsløbet. Hjertet skal ganske enklt arbejde mindre. Desuden er der en masse afledte sundhedsmæssige konsekvenser af pulstræningen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Her har jeg samlet nogle retningslinjer:&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;Kategori&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Kvinder&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Mænd&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Sportsudøver&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;54-60&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;49-56&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Glimrende&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;60-64&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;57-61&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;God&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;65-68&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;62-66&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Over gennemsnittet&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;69-73&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;67-70&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Gennemsnitlig&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;74-78&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;71-75&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Under gennemsnittet&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;79-84&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;76-81&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Dårlig&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;85+&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;82+&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Nogle lidt grovere retningslinjer for hvilepulsen kan også se sådan her ud (&lt;a href=&quot;https://www.sportshojskolen.dk/vidensbank/pulstr%C3%A6ning---max-pulsen&quot;&gt;kilde&lt;/a&gt;):&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Hvilepuls på 80: Uhyre dårlig kondition – bør forbedres alene set ud fra en fysisk sundhedsmæssig vinkel.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hvilepuls 70: Dårlig kondition – bør stadig forbedres, både af sundhedsmæssige og præstationsfremmende hensyn&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hvilepuls 60: Rimelig kondition – passer fint til fritidsmotionisten, men kan stadig med fordel forbedres&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hvilepuls 50: Rigtig god kondition – Her ligger ofte den ambitiøse amatørmotionist&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hvilepuls 40: Suveræn kondition – Forbeholdt de få; oftest elitefolk.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Som udgangspunkt er en lav hvilepuls altså at foretrække. Miguel Indurain, tidligere cykelrytter, havde en hvilepuls på 28. Jeg hørte på et tidspunkt, at udfordringen med et så stort hjerte kan være, at man bliver nødt til at fortsætte sin træning for at hjertet forbliver stærkt nok. Det ved jeg ikke om er rigtigt.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvornår-skal-jeg-måle-hvilepulsen&quot;&gt;Hvornår skal jeg måle hvilepulsen?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Det er bedst at tage din hvilepuls om morgen, når du lige er vågnet og stadig ligger i sengen. Det er nemlig her din krop er længst nede i hviletilstanden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Så snart du står op vil kroppen begynde at have behov for mere energi, og så går stofskiftet op, hvilket betyder at hjertet bliver nødt til at slå lidt fler e gange for at levere ilt og næringsstoffer rundt i systemet.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sådan-måler-du-din-hvilepuls&quot;&gt;Sådan måler du din hvilepuls&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Der er flere måder at finde frem til din hvilepuls på.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mål-hvilepulsen-med-stopur&quot;&gt;Mål hvilepulsen med stopur&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Manuelt med stopur.&lt;/strong&gt; Du kan let måle din hvilepuls uden at have brug for udstyr. Det er den måde jeg foretrækker selv at måle hvilepulsen på. For at måle pulsen manuelt, så skal du bare finde et sted på kroppen, hvor der er en stor blodåre, der ligger tæt på overfladen. For de fleste kan man let mærke pulsen på håndleddet eller ved halsen. Typisk bruger jeg pege og langefinger til at mærke pulsen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;figure class=&quot;&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;https://i.insider.com/5eb9c8155f726e305642adb7?width=800&amp;amp;format=jpeg&amp;amp;auto=webp&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
  
    &lt;figcaption&gt;
      Du kan enten tage pulsen på håndleddet eller på halsen.

    &lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Læg helt roligt og afslappet&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sæt langefingeren og pegefingeren på din halspulsåre og pres lidt indtil du kan mærke pulsen.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Brug et stopur til at tage tid. Du kan fx tælle slagene i 20 sekunder og så gange med tre. Jeg foretrækker at tælle i et helt minut, da en enkelt fejltælling ved kortere intervaller kommer til at betyde mere.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Hvis du vil have det mest præcise bud på, hvad din reelle hvilepuls er, så bør du gøre det nogle dage i træk under de samme forudsætninger. Der kan nemlig også være daglige variationer i hvilepulsen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du kan også måle din hvilepuls med følgende redskaber:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mål-hvilepulsen-med-pulsur&quot;&gt;Mål hvilepulsen med pulsur&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pulsur.&lt;/strong&gt; Du kan bruge et pulsur. Det er klart mest præcist, hvis du bruger en rem, men nogle nye ure kan også måle det direkte gennem håndleddet. Måling direkte i håndleddet er dog forbundet med større usikkerheder.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Du gør følgende:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Læg ur og pulsmålerbæltet ved siden af din seng om aftenen (inden for rækkevidde uden at du skal rejse dig). Jeg vil ikke anbefale at sove med pulsmåleren på.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sov dejligt!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Når dit vækkeur ringer, så tager du pulsmåleren på og lægger dig til at hvile igen i 8-10 minutter med lukkede øjne uden at lave andet. Du må gerne falde i søvn igen. Stil vækkeuret på 10 minutter.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Når vækkeuret ringer for anden gang, tjekker du din puls med det samme, du åbner øjnene på pulsmåleren. Du kan også tænde uret, så den optager din puls i hele hvileperioden for at se om den har været lavere på noget tidspunkt.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;mål-hvilepulsen-med-blodtryksmåler&quot;&gt;Mål hvilepulsen med blodtryksmåler&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Blodtryksmåler.&lt;/strong&gt; Her er vi naturligvis i den lidt dyrere ende, men fordelen er, at du også får dit blodtryk målt. Jeg synes dog godt afklemningen af armen kan være lidt stressende, hvilket potentielt kan øge hvilepulsen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Du følger nogenlunde samme fremgangsmåde som ovenfor, men starter først blodtryksmåleren efter, at du har hvilet nogle minutter efter at være vågnet. Det larmer jo lidt, så hvis du deler din seng med nogen, så skal du nok have lavet en aftale på forhånd.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvor-ofte-skal-jeg-måle-min-hvilepuls&quot;&gt;Hvor ofte skal jeg måle min hvilepuls?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Når du vil etablere en &lt;em&gt;baseline&lt;/em&gt; for din hvilepuls, så skal du lave morgenmålinger hver dag i en uge i træk. Du skriver alle tallene op, og så tager du gennemsnittet af tallet og registrerer også, hvilken afvigelse der har været.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvis du fx får følgende målinger: 56, 56, 54, 58, 57, 56, så er gennemsnittet 56, så det er det tal vi tager udgangspunkt i. Men du har også registreret, at hvilepulsen er i et interval fra 54 til 58.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvis du så jævnligt laver hvilepulsmålinger for at følge, hvordan det går med dit træningsniveau, så vil en meningsfuld ændring af hvilepulsen altså være, hvis du kan sænke gennemsnittet for målingerne, fordi der er daglige variationer. Dette kræver dog, at du igen laver daglige målinger.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvis du foretrækker bare at tage stikprøver, så vil en meningsfuld ændring være, at dine målinger skal komme under 54.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvis man er i et træningsforløb vil jeg anbefale at måle hvilepulsen hver dag. Begynder den at stige, så kan det nemlig også være et tegn på at kroppen er stresset. Hvis din måling fx en dag er 10 slag højere end normalt, så er det måske tid til at slappe lidt af med træningen og lave restitutionstræning.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeg er selv blevet ret optaget af &lt;em&gt;heart rate variability&lt;/em&gt;, hvor man ud over en daglig måling af hvilepulsen også får andre indikationer på, hvor klar kroppen er til at træne. Hvis du ikke kender begrebet HRV, så kan du læse lidt i &lt;a href=&quot;/hrv/&quot;&gt;min artikel heart rate variability&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvor-hurtigt-kan-jeg-forbedre-min-hvilepuls&quot;&gt;Hvor hurtigt kan jeg forbedre min hvilepuls?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hvis du er rask, så bør du allerede inden 3-4 uger efter du starter et træningsforløb kunne registrere en nedgang i din hvilepuls. Det kræver naturligvis, at træningen belaster kredsløbet, så hjertet forbedrer sin effektivitet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvis du allerede er veltrænet, så tager det naturligvis længere tid at flytte din hvilepuls, og der er også grænser for hvor langt den kommer ned.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;er-en-lav-hvilepuls-altid-godt&quot;&gt;Er en lav hvilepuls altid godt?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hvilepulsen kan også påvirkes af sygdom og alderdom. Hvis du har sygdomme omkring hjertet kan hvilepulsen falde. Fx hvis du har en blodprop i hjertet, hjertefejl eller betændelse i hjertet. Et højt blodtryk, lavt stofskifte, gigtfeber og medicin kan også være med til at sænke hvilepulsen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nogle rapporterer også, at skader på hjertet med alderen kan forårsage en lavere hvilepuls.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvad-kan-du-bruge-hvilepulsen-til&quot;&gt;Hvad kan du bruge hvilepulsen til?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ud over at hvilepulsen er en indikator på ens træningsniveau særligt i kredsløbssystemet, så kan du også bruge hvilepulsen til at udregne forskellige træningsparametre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sammen med max-pulsen kan du &lt;a href=&quot;/kondital-fra-puls/&quot;&gt;estimere dit kondital ud fra puls med vores enkle beregner&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeg har også skrevet mere om, hvordan du kan &lt;a href=&quot;/puls-intensitet/&quot;&gt;udregne dine intensitetszoner fra pulsen, fordi du ved at kende din max-puls og hvilepuls kender din pulsreserve&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Lars Olesen</name></author><category term="[&quot;Viden om&quot;, &quot;Konditionstr\u00E6ning&quot;]" /><category term="test" /><category term="hvilepuls" /><summary type="html">Din hvilepuls kan være en god indikator på dit helbred og din form. Jeg bruger hvilepulsen som en let måde at følge effekten af min træning.</summary></entry><entry><title type="html">Hvordan finder jeg min max-puls? Udregning eller test!</title><link href="https://www.motionsplan.dk/test-max-puls/" rel="alternate" type="text/html" title="Hvordan finder jeg min max-puls? Udregning eller test!" /><published>2020-06-02T00:00:00+00:00</published><updated>2020-05-31T08:14:14+00:00</updated><id>https://www.motionsplan.dk/max-hr</id><content type="html" xml:base="https://www.motionsplan.dk/test-max-puls/">&lt;p&gt;Jeg sidder og op planlægger mit træningsprogram, og der har jeg brug for at vide, hvad min maksimale puls er, så jeg kan regne ud, hvad min puls skal være ved forskellige intensiteter i de forskellige træningspas. Så jeg har undersøgt, hvordan jeg kan finde ud af hvad den maksimale puls er.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Maxpulsen er det maksimale antal slag, hjertet kan slå på et minut. Hjertet når kun maxpulsen under ekstremt anstrengende arbejde. Hvis din max-puls er 200, så kan dit hjerte slå 200 gange i minuttet, når du arbejder maksimalt. Maxpulsen falder typisk med alderen. Du udregne din maxpuls, selv teste den eller få den testet i et laboratorium.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Først synes jeg det er interessant at finde ud af, hvad der begrænser min maksimale puls, og om jeg overhovedet kan komme op på min maksimale puls. Jeg kan i hvert fald fornemme, at min egen maksimale puls er faldet med alderen, når jeg kigger på mit pulsur og mine træninger.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det viser sig, at der er flere måder at finde ud af, hvad min maksimale puls er.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Du kan &lt;strong&gt;udregne maxpulsen&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Du kan lave din &lt;strong&gt;egen test af den maksimale puls&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Du kan få &lt;strong&gt;max-pulsen målt i et laboratorium&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvad-begrænser-den-maksimale-puls&quot;&gt;Hvad begrænser den maksimale puls?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Du kan i udgangspunktet &lt;strong&gt;ikke påvirke max-pulsen med træning&lt;/strong&gt;. Max-pulsen er primært genetisk bestemt, og den falder i øvrigt typisk med alderen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Max-pulsen er også afhængig af aktiviteten og varierer mellem løb, cykling og roning. Det sker formentlig pga. forskellen mellem at sidde og stå og involveringen af muskelmasse i aktiviteterne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For at kunne opnå din max-puls i en aktivitet skal du formentlig have trænet den på forhånd, så du ikke må sætte hastigheden ned, fordi du bliver lokalt udmattet i musklerne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Max-pulsen siger altså ikke noget om dit træningsniveau.  Dog kan veltrænede have en anelse lavere max-puls end gennemsnittet.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvordan-udregner-jeg-min-max-puls&quot;&gt;Hvordan udregner jeg min max-puls?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Da jeg læste idræt brugte vi bare følgende formel:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;HR&lt;sub&gt;max&lt;/sub&gt; = 220 - alder&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siden har forskningen imidlertid fundet nye formler, som bedre kan forklare data for max-puls for mange mennesker.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tanaka et al (2001) lavede en meta-analyse på 351 tidligere studier (18712 forsøgspersoner) og samtidig undersøgte de 512 nye forsøgspersoner. Deres studier gav nogenlunde samme formel:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;HR&lt;sub&gt;max&lt;/sub&gt; = 208 - 0,7 x alder&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Samtidig viste studiet også, at max-pulsen ikke var påvirket af det daglige aktivitetsniveau eller køn. Hvis vi lader som om, at jeg stadig er 40 år, så vil du hurtigt kunne regne ud, at jeg får det samme resultat med begge formler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Men så enkelt skal det naturligvis ikke være. Der er mindst seks forskellige formler i litteraturen, der skulle være &lt;em&gt;mest præcis&lt;/em&gt; til at estimere max-pulsen. Nogle formler ser ud til at virke bedre for nogle aldersgrupper eller på tværs af køn.
Så vidt jeg har kunnet finde ud af er Tanakas formel for udregning af max-puls imidlertid den mest udbredte, og det er også den mest enkle formel. Det er også den &lt;em&gt;American College of Sports Medicine&lt;/em&gt; anbefaler med 7 slag i standardafvigelse.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“The heart rate tolerance is specific to each individual and is best determined by experience.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;— &lt;cite&gt;&lt;a href=&quot;https://www.runnersworld.com/health-injuries/a20791648/max-heart-rate/&quot;&gt;William O. Roberts, M.D., M.S., professor in the Department of Family Medicine and Community Health at the University of Minnesota&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du skal være opmærksom på usikkerhederne ved at udregne max-pulsen, hvis du agter at bruge resultatet til at udregne dine pulszoner.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Udregningerne af max-puls er naturligvis ikke individuelle. At bestemme en persons max-puls ud fra alder har en usikkerhed, der statistisk set kan betyde, at hver tyvende person får vurderet sin max-puls 20 slag forkert. Det betyder jo rigtig meget, hvis max-pulsen blver udgangspunktet for din træningsplanlægning.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Derfor er det bedre at teste den. Det kan du enten gøre selv eller i et laboratorium.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvordan-måler-jeg-min-maxpuls-selv&quot;&gt;Hvordan måler jeg min maxpuls selv?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Jeg har valgt at skrive et eksempel på, hvordan du selv kan teste din maksimale puls ved hjælp af løb. Hvis du har brug for din max-puls til en anden aktivitet, så kan du bare bruge de samme principper.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For at lave din egen max-puls-test ved løb skal du helst finde et område, hvor du kan ende med en stigning. Ved at løbe op ad bakke til sidst i testen, kan du sikre dig, at du presser dig selv og derved dit hjerte til det ydeste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Når du løber op ad bakke aktiverer du endnu mere muskelmasse, og derved bliver hjertemusklen tvunget til at slå med maksimal frekvens for at kunne levere ilt ud til musklerne.&lt;/p&gt;

&lt;!-- Courtesy of embedresponsively.com //--&gt;
&lt;div class=&quot;responsive-video-container&quot;&gt;

  &lt;iframe src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/MtDdrjd1mes&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Hvis du ikke kan finde sådan et område, hvor du kan slutte på en bakke, så kan du også lave testen på et løbebånd, hvor du kan indstille en hældning på båndet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uanset hvordan du ender med at gribe det an, så skal du bygge testen gradvist op. Progressionen skal være gradvis, så du kan blive ved med at presse dig selv hele testen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvis du løber for hurtigt i starten af testen, så begynder kroppen at producere energi uden ilt (anaerob energiproduktion). Ved anaerobt arbejde er hjertet ikke længere lige så vigtigt, og du vil opleve at du i stedet producerer mælkesyre og bliver træt. Det kan betyde, at hjertet ikke arbejder helt så hårdt, som det ville kunne gøre, hvis du bygger testen op langsomt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du kan lave din egen max-puls-test efter følgende opskrift.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Start dit puls-ur&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Generel opvarmning&lt;/strong&gt;: 5 min generel opvarmning af hele kroppen med forskellige typer løb.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Specifik opvarmning&lt;/strong&gt;: 5-7 min med et let og naturligt løbetempo. Du skal ikke presse dig selv endnu.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Øg tempoet&lt;/strong&gt;. For hver cirka 200 meter begynder du at øge tempoet med 5 sekunder pr. 200 meter.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ram stigningen&lt;/strong&gt;. Når du efterhånden føler at du ikke længere kan accelere, så skal du gerne ramme en stigning, hvor du forsøger at løbe så hurtigt, du kan opad.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hvis du har et pulsur&lt;/strong&gt;, så kan du kigge på uret et par gange på vej op ad stigningen. Du skal blive ved med at holde øje med pulsen på uret op til 15-20 sekunder efter, t du er færdig. Pulsen kan nemlig godt stige, selvom du er stoppet med at løbe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvis pulsuret har hukommelse, kan du kigge på din max-puls bagefter. Jeg kan godt lide at lave nogle manuelle aflæsninger, for jeg har ofte oplevet, at pulsdataene på den ene eller anden måde er blevet væk fra uret.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hvis ikke du har et pulsur&lt;/strong&gt;, så må du lave en manuel pulstælling eller få en anden til det. Det kræver lidt skarphed, for pulsen løber virkelig hurtigt nu. Jeg foretrækker at tage pulsen på halsen med to fingre. Sørg for at have øvet dig på det på forhånd.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeg foretrækker at tælle fx 30 sekunder og så gange med to. Du bør ikke gøre det kortere, da en fejltælling vil have større indflydelse, når du ganger pulsen op til et minut.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;https://i.insider.com/5eb9c8155f726e305642adb7?width=800&amp;amp;format=jpeg&amp;amp;auto=webp&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
  
    &lt;figcaption&gt;
      Du kan enten tage pulsen på håndleddet eller på halsen.

    &lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvordan-måles-max-pulsen-i-et-laboratorium&quot;&gt;Hvordan måles max-pulsen i et laboratorium?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Du kan også få lavet en max-test i et laboratorium. Sådan en test vil typisk foregå på et løbebånd, hvor man progressivt øger enten hastighed eller hældning på løbebåndet. Typisk vil du samtidig få målt din iltoptagelse og måske også få lavet en laktat-test (mælkesyretest) i slutningen af testen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Typisk siger man at R-værdien skal være over 1,1 og laktat-indholdet i blodet skal være over 7, hvis det skal være sandsynligt at det reelt var en maksimal test.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvad-kan-jeg-bruge-max-pulsen-til&quot;&gt;Hvad kan jeg bruge max-pulsen til?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hvis du vil planlægge puls-træning, så skal du kende din max-puls. Max-pulsen er udgangspunktet for at udregne dine pulszoner.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeg har skrevet mere om, hvordan du kan &lt;a href=&quot;/puls-intensitet/&quot;&gt;udregne dine intensitetszoner fra pulsen&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du kan også bruge din max-puls sammen med din hvilepuls til at &lt;a href=&quot;/kondital-fra-puls/&quot;&gt;estimere dit kondital ud fra puls med vores enkle beregner&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referencer&quot;&gt;Referencer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Age-predicted maximal heart rate revisited.
Tanaka H, Monahan KD, Seals DR
J Am Coll Cardiol 2001 Jan;37(1):153-6&lt;/p&gt;</content><author><name>Lars Olesen</name></author><category term="[&quot;Viden om&quot;, &quot;Konditionstr\u00E6ning&quot;]" /><category term="test" /><category term="maxpuls" /><summary type="html">Jeg sidder og op planlægger mit træningsprogram, og der har jeg brug for at vide, hvad min maksimale puls er, så jeg kan regne ud, hvad min puls skal være ved forskellige intensiteter i de forskellige træningspas. Så jeg har undersøgt, hvordan jeg kan finde ud af hvad den maksimale puls er.</summary></entry><entry><title type="html">Du forbrænder mere ved at løbe end ved at gå. Punktum.</title><link href="https://www.motionsplan.dk/loeb-mere-energi-gang/" rel="alternate" type="text/html" title="Du forbrænder mere ved at løbe end ved at gå. Punktum." /><published>2020-06-01T00:00:00+00:00</published><updated>2020-05-31T08:14:14+00:00</updated><id>https://www.motionsplan.dk/loeb-mere-energi-gang</id><content type="html" xml:base="https://www.motionsplan.dk/loeb-mere-energi-gang/">&lt;p&gt;Det er umuligt at finde et godt svar på, om man forbrænder flere kalorier eller kilojoule ved at løbe end ved at gå, så jeg besluttede mig for at lave en ordentlig forklaring.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Man forbrænder mere ved at løbe end ved at gå. Det gælder ikke bare pr. minut, men det gælder også pr. kilometer. Faktisk forbrænder du næsten dobbelt så meget pr. kilometer og pr. minut er det næste fire gange så meget. Med mindre altså at du går lige så hurtigt som du løber.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da jeg undersøgte emnet nærmere støder man hele tiden på påstanden, at man forbrænder lige meget uanset om man løber eller går. Men det beror på to præmisser:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Der laves en meget grov afrunding&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hvilestofskiftet tælles med i selve aktiviteten&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Så lad os kigge på, hvordan det i virkeligheden hænger sammen med energiforbruget og forbrændingen, når man går og løber.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;skal-hvilestofskiftet-regnes-med&quot;&gt;Skal hvilestofskiftet regnes med?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hvilestofskiftet er den energiomsætning, man altid har. Det betyder naturligvis, at hvilestofskiftet både er der, når vi løber og når vi går. Selve energiforbruget under aktiviteten skal lægges oven i hvilestofskiftet for at få det samlede energiforbrug.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvis man stiller spørgsmål: hvor meget forbrænder jeg ved denne aktivitet, så synes jeg, at det er mest rimeligt, at svaret indeholder den ekstra forbrænding, aktiviteten forårsager. Hvileforbrændingen har man jo altid.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvad-er-energiforbruget&quot;&gt;Hvad er energiforbruget?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;For at estimere hvor meget en aktivitet bruger af energi, så kan man bruge enheden &lt;em&gt;metabolic equivalent for task&lt;/em&gt; (MET). En MET er det din krop forbrænder under hvile. Gang bruger 3-6 MET alt efter tempoet og løb bruger mere end 6 MET.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;Aktivitet&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;MET&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Hvile&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;1 MET&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Gang&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;3-6 MET&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Løb&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&amp;gt;6 MET&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvor-meget-forbrænder-du-ved-gang&quot;&gt;Hvor meget forbrænder du ved gang?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Der er en lineær sammenhæng mellem iltforbruget og ganghastigheder på 3 til 5 km/t, men ved højere hastigheder stiger iltforbruget og gør gang mindre økonomisk.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kropsmassen kan bruges til at estimere energiforbruget ved hastigheder mellem 3.2 to 6.4 km/t (McArdle 2000).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvis din kropsvægt er 65 kg og du går med en hastighed på 5,63 km/t, så vil du forbrænde omkring 4,6 kcal/min. Hvis du går i en time vil du altså forbrænde 276 kcal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvis man går meget hurtigt, så kan man bruge mere energi på at gå end på at løbe. En ganghastighed omkring 8 km / t vil formentlig forbrænde nogenlunde det samme som at løbe, mens man ved 10 km / t formentlig vil forbrænde mere ved at gå.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uanset dit træningsniveau så bliver det mere økonomisk set ud fra et energiperspektiv at skifte til løb, når din ganghastighed bliver højere end 8 km/t. Over 8 km/t begynder iltoptagelsen for en gående at være højere end iltoptagelsen for en løber. Ved 10 km/t er den gåendes iltoptagelse 40 ml/kg/min sammenlignet med løberens 35 ml/kg/min (McArdle 2000).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvis man går rigtig hurtigt er det ganske enkelt være mere effektivt at løbe.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvor-meget-forbrænder-man-ved-løb&quot;&gt;Hvor meget forbrænder man ved løb?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kropsvægt kan også ved løb nogenlunde forudsige energiforbruget, når du løber på en jævn overflade. Du forbrænder omkring din egen vægt i kcal pr. km.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Regnestykket for en løber bliver således relativt enkelt. Jeg vejer 80 kg, og jeg bruger altså 80 kcal på at løbe en km.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En liter ilt er det samme som 5 kcal, så jeg bruger 16 liter O&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; per kilometer.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;energiforbrug-ved-forskellige-løbe--og-ganghastigheder&quot;&gt;Energiforbrug ved forskellige løbe- og ganghastigheder&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Jeg har samlet det omtrentlige energiforbrug for 30 minutters arbejde med forskellige intensiteter for en person, der vejer 68 kg i nedenstående tabel. Du kan lægge 10% til for hver 7. kg over og trække 10% fra for 7. kg under tabellens tal (kilde McArdle 2000).&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;Aktivitet&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Intensitet&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Calorier / ½ time&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Gang&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;4 km / t&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;105&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Gang&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;7 km / t&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;200&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Gang&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;10 km / t&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;370&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Løb&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;9 km / t&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;320&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Løb&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;10 km / t&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;350&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Løb&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;12 km / t&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;430&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Løb&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;16 km / t&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;550&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Ved en ganghastighed over 5 km/t nærmer energiforbruget pr. km sig gradvist energiforbruget for løb. Langt de fleste går ikke hurtigere end 5 km/t ved normal ganghastighed.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tallene i tabellen er naturligvis bare det estimerede energiforbrug ved aktiviteterne. Gang- og løbeøkonomi spiller naturligvis også ind i ligningen for energiforbrug.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvorfor-bruger-løb-mere-energi-end-gang&quot;&gt;Hvorfor bruger løb mere energi end gang?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Årsagen til at der er forskel mellem gang og løb er, fordi kroppen har brug for noget mere energi for at løbe, og det her hurtigere brug for energien.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Muscle action that propels you from point A to B requires the utilization of a thing called ATP. Your body stores only a limited amount of ATP (enough for only a few seconds of activity), so it needs to replenish that supply, and it does so by metabolizing your stored fuels (glycogen and fat). The process of making useable energy (ATP) from stored fuel (glycogen and fat) is dependent on how much you need and how quickly you need it.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;— &lt;cite&gt;&lt;a href=&quot;https://www.runnersworld.com/nutrition-weight-loss/a20843760/running-v-walking-how-many-calories-will-you-burn/&quot;&gt;Janet Hamilton, arbejdsfysiolog ved RunningStrong&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det betyder altså, at jo mere intens en aktivitet er, jo mere energi skal den bruge. Gang er ikke så intenst som løb, og derfor skal ATP ikke produceres lige så hurtigt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Når det er dyrere at løbe, skyldes det primært at løb er karakteriseret ved en svævefase. Kroppens tyngdepunkt skal altså bevæges meget mere op og ned end ved gang. Da benene langtfra er i stand til at fungere som perfekte fjedre, så koster denne vertikale bevægelse ekstra energi.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;løb-har-højere-efterforbrænding-end-gang&quot;&gt;Løb har højere efterforbrænding end gang&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Løb har også en højere efterforbrænding end gang (eller med et fagord &lt;em&gt;excess post-exercise oxygen consumption&lt;/em&gt; (EPOC)). Din krop vil blive ved at forbrænde energi, indtil den er nået helt ned i hvilestatus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Efterforbrændingen for løb kan være helt op til fem minutter længere end ved gang, og hvis intensiteten er rigtig høj, så kan man føle efterforbrændingen længe efter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det sker fordi kroppen kræver energi til at restituere.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“The greater the intensity and volume, the more calories will be burned after the exercise is completed.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;— &lt;cite&gt;Iain Hunter, professor ved Brigham Young University&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Når du træner tager du energi fra dine glykogen og fedtdepoter. Det kræver energi at genopfylde dem. Samtidig skal kroppen bruge energi på at genopbygge de mikroskader aktiviteten har forårsaget.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvordan-kan-du-øge-forbrændingen-ved-at-gå&quot;&gt;Hvordan kan du øge forbrændingen ved at gå?&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Gang ved enhver hastighed forbrænder noget energi, men når du ændrer din hastighed, så svarer det til at trykke på speederen. Ændring af en persons kinetiske energi kræver mere benarbejde og den proces forbrænder helt sikkert mere energi.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;— &lt;cite&gt;&lt;a href=&quot;https://slankeviden.dk/nyheder/motion/176-sa-let-smider-du-20-procent-flere-kalorier-pa-gaturen.html&quot;&gt;Nidhi Seethapathi, The Ohio State University&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;opsamling&quot;&gt;Opsamling&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hvis vi kigger på energiforbruget pr. minut i stedet for pr. km, så vil man typisk forbrænde mindst 4 gange så meget ved at løbe. Hvis vi f.eks. sammenligner gang ved 5 km/t og løbe ved 10 km/t, så vil man tilbagelægge det dobbelte antal km på den samme tid. Hvilket skal sammenholdes med at man også har forbrændt ca. det dobbelte pr. km.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referencer&quot;&gt;Referencer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ACSM’s Guidelines for exercise testing and prescription. Seventh edition.
Textbook of work physiology. Åstrand &amp;amp; Rodahl. 3rd ed. McGraw Hill 1986. pp 652-653&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;McArdle (2000)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wilkin LD, Cheryl A, Haddock BL. Energy expenditure comparison between walking and running in average fitness individuals. J Strength Cond Res. 2012;26(4):1039‐1044. doi:10.1519/JSC.0b013e31822e592c&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hall, Cameron &amp;amp; Figueroa, Arturo &amp;amp; Fernhall, Bo &amp;amp; Kanaley, Jill. (2004). Energy Expenditure of Walking and Running: Comparison with Prediction Equations. Medicine and science in sports and exercise. 36. 2128-34. 10.1249/01.MSS.0000147584.87788.0E.&lt;/p&gt;

&lt;script&gt;
    function calculate() {
        var e = document.getElementById(&quot;exercise&quot;);
        var cals = e.options[e.selectedIndex].value;
        var time = document.getElementById(&quot;time&quot;).value;
        var weight = document.getElementById(&quot;weight&quot;).value;
        //number of calores based on time
        cals = cals * (time / 30);

        //every 7kg above or below 68k add or subtract 10%
        var ext = (weight - 68) / 70;
        cals = cals + (cals * ext);

        document.getElementById(&quot;calories&quot;).value = nt2dp(cals, 0);

    }

    function valclear() {
        document.getElementById(&quot;calories&quot;).value = &quot;&quot;;
    }

    function nt2dp(num, dp) {
        num = num * 1 + (0.55 / Math.pow(10, dp));
        if (dp &gt; 0) {
            dp = dp + 1;
        }
        var b = Math.floor(num).toString().length + dp;
        return num.toString().substr(0, b);
    }
&lt;/script&gt;

&lt;form class=&quot;calculator&quot;&gt;
    &lt;fieldset&gt;
        &lt;legend&gt;Energiudregner. Sammenlign gang og løb.&lt;/legend&gt;
        &lt;div class=&quot;form-group&quot;&gt;
            &lt;label for=&quot;exercise&quot;&gt;Aktivitet&lt;/label&gt;
            &lt;select name=&quot;exercise&quot; id=&quot;exercise&quot;&gt;
                &lt;option value=&quot;320&quot; selected=&quot;selected&quot;&gt;Løb - 9 km/t&lt;/option&gt;
                &lt;option value=&quot;350&quot;&gt;Løb - 10 km/t&lt;/option&gt;
                &lt;option value=&quot;430&quot;&gt;Løb - 12 km/t&lt;/option&gt;
                &lt;option value=&quot;550&quot;&gt;Løb - 16 km/t&lt;/option&gt;
                &lt;option value=&quot;105&quot;&gt;Gang - 4 km/t&lt;/option&gt;
                &lt;option value=&quot;200&quot;&gt;Gang - 7 km/t&lt;/option&gt;
                &lt;option value=&quot;370&quot;&gt;Gang - 10 km/t&lt;/option&gt;
            &lt;/select&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;form-group&quot;&gt;
            &lt;label for=&quot;time&quot;&gt;Tid (min)&lt;/label&gt;
            &lt;input name=&quot;time&quot; id=&quot;time&quot; type=&quot;number&quot; onfocus=&quot;valclear()&quot; value=&quot;30&quot; /&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;form-group&quot;&gt;
            &lt;label for=&quot;weight&quot;&gt;Vægt (kg)&lt;/label&gt;
            &lt;input name=&quot;weight&quot; id=&quot;weight&quot; type=&quot;number&quot; onfocus=&quot;valclear()&quot; value=&quot;68&quot; /&gt;
        &lt;/div&gt;
        &lt;input type=&quot;button&quot; name=&quot;Button1&quot; value=&quot;Calculate&quot; onclick=&quot;calculate()&quot; /&gt;
    &lt;/fieldset&gt;
    &lt;fieldset class=&quot;results&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;form-group&quot;&gt;
            &lt;label for=&quot;calories&quot;&gt;Energiforbrug (kcal)&lt;/label&gt;
            &lt;input name=&quot;calories&quot; id=&quot;calories&quot; type=&quot;text&quot; onfocus=&quot;valclear()&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/fieldset&gt;
&lt;/form&gt;</content><author><name>Lars Olesen</name></author><category term="[&quot;Viden om&quot;, &quot;Konditionstr\u00E6ning&quot;]" /><category term="sammenligning" /><summary type="html">Det er umuligt at finde et godt svar på, om man forbrænder flere kalorier eller kilojoule ved at løbe end ved at gå, så jeg besluttede mig for at lave en ordentlig forklaring.</summary></entry><entry><title type="html">Hvad er forskellen på anatomi og fysiologi?</title><link href="https://www.motionsplan.dk/forskel-anatomi-fysiologi/" rel="alternate" type="text/html" title="Hvad er forskellen på anatomi og fysiologi?" /><published>2020-05-31T00:00:00+00:00</published><updated>2020-05-31T08:14:14+00:00</updated><id>https://www.motionsplan.dk/forskel-anatomi-fysiologi</id><content type="html" xml:base="https://www.motionsplan.dk/forskel-anatomi-fysiologi/">&lt;p&gt;Jeg synes ikke jeg kunne finde en rigtig god forklaring på sammenhængen og forskellen mellem anatomi og fysiologi online, så jeg har prøvet at forklare min forståelse af af, hvordan anatomi og fysiologi hænger sammen, og hvordan de adskiller sig fra hinanden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anatomi og fysiologi er knyttet sammen, men der er forskel på anatomi og fysiologi. Anatomi beskæftiger sig med kroppens strukturer og opbygning, og hvordan cellerne samler sig til væv, organer og systemer. Fysiologien handler om, hvordan de forskellige celler, organer og systemer fungerer og samarbejder for at udføre de livsnødvendige processer.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anatomi og fysiologi hjælper til at forstå den menneskelige krop. Anatomien er ret konkret, da strukturerne i kroppen kan ses, føles og undersøges. Du kan konkret tage fat i det og se det. Fysiologien kan du ikke på samme måde tage at føle på uden at have avancerede måleredskaber.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mens anatomien viser et statisk billede af kroppens arkitektur, så giver fysiologien et billede og forklaring af kroppens dynamiske arbejde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du behøver naturligvis ikke at kunne redegøre for, hvad der hører til anatomi og fysiologi for at forklare, hvordan kroppen virker. Og de enkelte elementer forstås formentlig først rigtigt, når du begynder at kombinere dem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selvom du kan studere anatomi og fysiologi hver for sig, så skal de også forstås sammen. Strukturen fra anatomien understøtter fysiologien, og fysiologien muliggør anatomien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Knogler støtter og beskytter kroppens organer, da de indeholder mineraler. Blodet kan kun strømme i én retning gennem hjertet, da den anatomiske opbygning af hjertet er med klapper, der forhindrer tilbagestrømning.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lad os kigge lidt på, hvad der hører til hhv. fysiologi og anatomi?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvad-er-fysiologi&quot;&gt;Hvad er fysiologi?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mn kan kort definere &lt;em&gt;fysiologi&lt;/em&gt; på denne måde:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fysiologi er læren om kroppens forskellige organsystemer og deres funktioner i hvile og under fysisk aktivitet. Fysiologien beskæftiger sig med den sunde krop under normale betingelser.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For at forstå træning og effekten af træningen på kroppen som helhed er det godt at have en grundlæggende forståelse for, hvordan det fysiologiske system er opbygget.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fysiologien beskæftiger sig bl.a. med følgende systemers opbygning, funktion og påvirkning af træning:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;nervesystemet (neurofysiologien)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;muskelsystemet og bevægeapparatet&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;kredsløbet (det kardiovaskulære system med hjertet og blodårerne)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;fordøjelsessystemet&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Selvom man kan kigge på systemerne hver for sig, så hænger de også nøje sammen og sørger for kroppens overordnede funktion.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;At lære &lt;em&gt;fysiologien&lt;/em&gt; handler om at forstå de enkelte systemer, og hvordan de enkelte systemer er bygget op af forskellige væv med forskellige funktioner, der tilsammen er med til at få kroppen til at fungere og leve.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fysiologien behandler mest det cellulære og molekylære niveau. Kroppens egenskaber afhænger af, hvad der sker i de enkelte celler, og cellernes egenskaber afhænger af de kemiske reaktioner i dem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvis du vil læse mere om fysiologi, så har &lt;a href=&quot;https://www.partner-ads.com/dk/klikbanner.php?partnerid=28187&amp;amp;bannerid=43264&amp;amp;htmlurl=https://www.saxo.com/dk/alle/tags_fysiologi&quot;&gt;Saxo et ret stort udbud&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvad-hører-til-anatomi&quot;&gt;Hvad hører til anatomi?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anatomi er læren om kroppens opbygning og struktur. Anatomi er altså læren om kroppens knogler, led, muskler og bevægelsestyper, hvordan cellerne er opbygget, og hvordan cellerne udgør vævene, organerne og systemerne i kroppen.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du skal vide noget om anatomi som træner for:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;at kunne redegøre for muskler og led involveret i bevægelser&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;at kunne redegøre for det overordnede formål med en given øvelse&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;at kunne kigge på øvelser og analysere dem&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Anatomi omfatter viden om:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Knogler&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Led&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bevægelsestyper&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Muskler&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Hvis du vil læse mere om anatomi, så har &lt;a href=&quot;https://www.partner-ads.com/dk/klikbanner.php?partnerid=28187&amp;amp;bannerid=43264&amp;amp;htmlurl=https://www.saxo.com/dk/alle/tags_anatomi&quot;&gt;Saxo nogle rigtig gode titler&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;eksempler-på-hvad-der-hører-til-anatomien-og-fysiologien&quot;&gt;Eksempler på hvad der hører til anatomien og fysiologien&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Anatomien beskriver, hvordan organsystemerne i kroppen er opbygget af forskellige typer væv. Der findes fx fire forskellige hovedtyper af væv:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;muskelvæv&lt;/strong&gt; - skaber bevægelse eller spænding&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;nervevæv&lt;/strong&gt; - danner elektriske impulser og videresender og modtager impulserne&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;epithelvæv&lt;/strong&gt; - afgrænser de enkelte organer og beskytter, optager og udskiller nødvendige stoffer&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;bindevæv&lt;/strong&gt; - binder de forskellige strukturer i kroppen sammen&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Anatomien tager sig af at forklare de enkeltes vævs opbygning. Fysiologien forklarer hvordan de enkelte væv fungerer i praksis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvis vi fx tager en bevægelse som udgangspunkt for at forstå forskellen på anatomi og fysiologi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Når jeg bøjer armen, så er det muligt fordi jeg har nogle knogler, der samles i albueleddet, og at der er en muskel, der går hen over albueleddet. Samtidig holdes strukturen sammen af ledbånd og sener i albueleddet og hvor musklerne hæfter. Bevægelsen foregår, fordi musklerne kan få en besked gennem nervesystemet. Alt det forklarer anatomien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvordan selve muskelfibrerne trækker sig sammen, hvad der sker inde i cellerne og i blodbanen, hvordan muskelfibrerne har energi til sammentrækningen, og hvordan beskeden løber gennem nervesystemet bliver forklaret af fysiologien.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;opsamling-på-forskellen-mellem-anatomi-og-fysiologi&quot;&gt;Opsamling på forskellen mellem anatomi og fysiologi?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Man kan altså sige, at anatomien iagttager og beskriver man den inaktive krop, mens fysiologien kigger på det aktive, levende menneske.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvis man kigger på kroppen som en maskine, så er anatomien maskinens konstruktion, mens fysiologien er maskinens virkemåde. Ligesom en maskine forbruger kroppen brændstof, opbygger og lagrer energi og fremkalder bevægelse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kroppen er dog meget mere end en maskine. Kroppen er levende. Den vedligeholder sig selv. Sørger for at få brændstof. Udskifter selv de slidte dele. Kroppen tænker, føler og handler. Kroppen er i bevægelse konstant. Kroppen kan vokse og resproducere sig selv. Kroppen er et lille mirakel og en del af disse mirakler kan anskues gennem fysiologiens mikroskop.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;lær-endnu-mere-om-anatomi-og-fysiologi&quot;&gt;Lær endnu mere om anatomi og fysiologi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hvis du gerne vil have et meget detaljeret og professionelt atlas over kroppen, så kan du kigge på &lt;a href=&quot;https://www.biodigitalhuman.com/&quot;&gt;www.biodigitalhuman.com&lt;/a&gt;. Der kan du udforske anatomien i et 3D-program, hvor du kan vende og dreje det hele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeg har skrevet lidt mere om &lt;a href=&quot;/anatomi/&quot;&gt;anatomi&lt;/a&gt;, hvis du vil dykke mere ned i detaljerne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeg kan også varmt anbefale nedenstående bøger, hvis du vil dykke endnu mere ned i det. Jeg foretrækker selv at kunne sidde og blade lidt frem og tilbage i bøgerne for virkelig at forstå anatomien og fysiologien.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;feature__wrapper&quot;&gt;

  
    &lt;div class=&quot;feature__item--left&quot;&gt;
      &lt;div class=&quot;archive__item&quot;&gt;
        
          &lt;div class=&quot;archive__item-teaser&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;https://www.denintelligentekrop.dk/media/catalog/product/cache/1/image/1000x/9df78eab33525d08d6e5fb8d27136e95/a/n/anatomisk-guide-til-bevaegeapparatet-9788777499104-andrew-biel-gitte-bjerg-fuusager.jpg&quot; alt=&quot;Anatomisk Guide til Bevægeapparatet&quot; /&gt;
            
          &lt;/div&gt;
        

        &lt;div class=&quot;archive__item-body&quot;&gt;
          
            &lt;h2 class=&quot;archive__item-title&quot;&gt;Anatomisk Guide til Bevægeapparatet&lt;/h2&gt;
          

          
            &lt;div class=&quot;archive__item-excerpt&quot;&gt;
              &lt;p&gt;En praktisk guide til lokalisering af muskler, knogler med mere. Før du kan få succes med at undersøge og behandle bevægeapparatet, er du nødt til først at kende dets opbygning og kunne lokalisere de relevante strukturer.&lt;/p&gt;

            &lt;/div&gt;
          

          
            &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.partner-ads.com/dk/klikbanner.php?partnerid=28187&amp;amp;bannerid=38484&amp;amp;htmlurl=https://www.denintelligentekrop.dk/anatomisk-guide-til-bevaegeapparatet-9788777499104&quot; class=&quot;btn btn--success&quot;&gt;Læs mere hos Den Intelligente Krop&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
          
        &lt;/div&gt;
      &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
  
    &lt;div class=&quot;feature__item--left&quot;&gt;
      &lt;div class=&quot;archive__item&quot;&gt;
        
          &lt;div class=&quot;archive__item-teaser&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;https://cdn5.bogreolen.dk/thumbnail/300x0/00002/73191/cover.20160911.jpg&quot; alt=&quot;Menneskekroppen - Anatomi, fysiologi og sygdomme&quot; /&gt;
            
          &lt;/div&gt;
        

        &lt;div class=&quot;archive__item-body&quot;&gt;
          
            &lt;h2 class=&quot;archive__item-title&quot;&gt;Menneskekroppen - Anatomi, fysiologi og sygdomme&lt;/h2&gt;
          

          
            &lt;div class=&quot;archive__item-excerpt&quot;&gt;
              &lt;p&gt;Menneskekroppen - anatomi, fysiologi og sygdomme er et anatomisk atlas til mennesket i det 21. århundrede. Gennem de computergenererede 3d-billeder og fantastiske illustrationer kan man opleve menneskekroppen i hidtil uset detaljegrad og skønhed.&lt;/p&gt;

            &lt;/div&gt;
          

          
            &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.partner-ads.com/dk/klikbanner.php?partnerid=28187&amp;amp;bannerid=55214&amp;amp;htmlurl=https://bogreolen.dk/menneskekroppen_steve-parker_9788756784436&quot; class=&quot;btn btn--success&quot;&gt;Læs mere hos Bogreolen&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
          
        &lt;/div&gt;
      &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
  
    &lt;div class=&quot;feature__item--left&quot;&gt;
      &lt;div class=&quot;archive__item&quot;&gt;
        
          &lt;div class=&quot;archive__item-teaser&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;https://imgcdn.saxo.com/_9788762809000/0x500&quot; alt=&quot;Bevægeapparatets anatomi&quot; /&gt;
            
          &lt;/div&gt;
        

        &lt;div class=&quot;archive__item-body&quot;&gt;
          
            &lt;h2 class=&quot;archive__item-title&quot;&gt;Bevægeapparatets anatomi&lt;/h2&gt;
          

          
            &lt;div class=&quot;archive__item-excerpt&quot;&gt;
              &lt;p&gt;Når man skal lære om anatomi er det selvsagt en fordel med gode lærebøger, og her er “Bevægeapparatets anatomi” en absolut klassiker. Bag lærebogen står forfatterne Finn Bojsen Møller, Jan Hejle, Erik Bruun Simonsen, Jørgen Tranum-Jensen. De kombinerer viden om almen anatomi med information om hvordan man forebygger, undersøger, behandler, træner og genoptræner.&lt;/p&gt;

            &lt;/div&gt;
          

          
            &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.partner-ads.com/dk/klikbanner.php?partnerid=28187&amp;amp;bannerid=43264&amp;amp;htmlurl=https://www.saxo.com/dk/bevaegeapparatets-anatomi_joergen-tranum-jensen_indbundet_9788762809000&quot; class=&quot;btn btn--success&quot;&gt;Læs mere hos Saxo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
          
        &lt;/div&gt;
      &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
  

&lt;/div&gt;</content><author><name>Lars Olesen</name></author><category term="[&quot;Viden om&quot;]" /><category term="anatomi" /><category term="fysiologi" /><summary type="html">Jeg synes ikke jeg kunne finde en rigtig god forklaring på sammenhængen og forskellen mellem anatomi og fysiologi online, så jeg har prøvet at forklare min forståelse af af, hvordan anatomi og fysiologi hænger sammen, og hvordan de adskiller sig fra hinanden.</summary></entry><entry><title type="html">Hvad vejer menneskets skelet og vores 206 knogler?</title><link href="https://www.motionsplan.dk/hvad-vejer-skelettet/" rel="alternate" type="text/html" title="Hvad vejer menneskets skelet og vores 206 knogler?" /><published>2020-05-31T00:00:00+00:00</published><updated>2020-05-31T08:14:14+00:00</updated><id>https://www.motionsplan.dk/hvad-vejer-skelettet</id><content type="html" xml:base="https://www.motionsplan.dk/hvad-vejer-skelettet/">&lt;p&gt;Jeg får ofte spørgsmålet om, hvor mange knogler mennesket har og hvad skelettet vejer i alt, når jeg underviser i anatomi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Menneskets skelet består af 206 knogler og udgør omkring 12-20 pct. af kropsvægten. Vægten af skelettet og knoglerne topper i 20-30 års alderen, hvor skelettet indeholder omkring 1200 g kalk. En 80 kg tung person har altså et skelet der vejer omkring 12-14 kg.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvad-er-skelettet-og-knoglerne&quot;&gt;Hvad er skelettet og knoglerne?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Skelettets funktion er at være et stativ for mennesket og det giver stabilitet og stivhed i kroppen. Skelettet har tre primære opgaver:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Beskyttelse&lt;/strong&gt;: Skelettet beskytter de vigtige organer, som fx lungerne, hjertet og nervesystemet.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Bevægelse&lt;/strong&gt;: Knoglerne er fæstnet i leddene, og derfor er skelettet udgangspunkt for bevægelser, når musklerne trækker sig sammen.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Deponering&lt;/strong&gt;: Skelettet er depot for kroppens mineraler, og i de store knogler produceres de røde blodceller.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvornår-vejer-knoglerne-mest&quot;&gt;Hvornår vejer knoglerne mest?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Skelettet er levende og udskiftes konstant, og knoglerne påvirkes af din levevis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et nyfødt barns skelet består primært af brusk og knoglemassen er relativt lille. I alt er kalkindholdet kun omkring 25 gram. Under opvæksten bliver barnets knogler mere og mere stive, fordi kalkindholdet siger i knoglerne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Knoglerne vokser knoglerne i længde, bredde og tykkelse indtil slutningen af puberteten. Nu er knoglerne blevet mere stive og skulle gerne have fået en høj knoglemasse med et højt kalkindhold.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Opbygningen af knoglemassen afhænger af din genetik, hormoner og påvirkes af din levevis. Knogleopbygningen responderer på din kost og indtaget med vitaminer og mineraler og på den vægtbærende belastning, knoglerne udsættes for.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vægten af skelettet topper i 20-30 års alderen. Her har man opnået &lt;em&gt;peak bone mass&lt;/em&gt;, og skelettet indeholder omkring 1200 g kalk. Ribbenene består stadig af en del brusk, da den skal være smidig, mens resten af knoglerne er forbenet og stive.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;skelettet-udskiftes-og-nedbrydes&quot;&gt;Skelettet udskiftes og nedbrydes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hele livet igennem udvikler skelettet sig for at være så stærkt som muligt. Knoglenedbrydende celler fjerner små mængder knoglevæv, mens knogleopbyggende celler genopbygger knoglerne. Hvis man laver vægtbærende aktivitet og har en fornuftig kost, så vil det bygge sig stærkere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voksne mænd mister cirka 0,5% knoglemasse om året efter det 20-30 år, mens kvinder mister omkring 1% pr. år. Kvinder kan miste helt op til 6% i årene omkring overgangsalderen.&lt;sup id=&quot;fnref:note&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:note&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Tidlig overgangsalder (før 45 år), tobaksrygning, undervægt, manglende motion og mangel på D-vitamin og kalk (calcium) kan også øge knogletabet med alderen. Det samme gælder en række kroniske sygdomme og visse typer af medicin.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;— &lt;cite&gt;&lt;a href=&quot;https://www.osteoporose-f.dk/knoglernes-udvikling/skelettets-udvikling/&quot;&gt;Overlæge, ph.d Pia Eiken&lt;/a&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvorfor-vejer-knoglerne-ikke-mere&quot;&gt;Hvorfor vejer knoglerne ikke mere?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nogle har mere kompakte knogler end andre. Man siger at densiteten og knoglemineraltætheden er højere for de mennesker. Typisk er der ikke så stor forskel på knoglestørrelsen mellem mennesker. Det er godt at have kompakt knogler med høj knoglemasse, for så brækker de ikke så let.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Knoglernes densitet har intet at gøre med knoglernes omkreds.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvor-mange-knogler-har-et-menneske&quot;&gt;Hvor mange knogler har et menneske?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Et menneske har 206 knogler. Jeg har skrevet en anden artikel om &lt;a href=&quot;/knogler/&quot;&gt;knoglerne og knogletyperne&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvor-mange-knogler-har-en-baby&quot;&gt;Hvor mange knogler har en baby?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vi er født med omkring 300 forskellige knogler, som dog i begyndelsen hovedsageligt er brusk. Efterhånden som vi vokser, så vokser knoglerne sammen, og som voksen har vi altså kun omkring 206 knogler.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvad-er-den-mindste-og-letteste-knogle&quot;&gt;Hvad er den mindste og letteste knogle?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Den mindste knogle i menneskekroppen er stigbøjlen, som sidder i det indre af vores øre.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvad-er-den-største-og-tungeste-knogle&quot;&gt;Hvad er den største og tungeste knogle?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Den længste og tungeste knogle er lårbensknoglen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvad-vejer-de-enkelte-knogler-i-kroppen&quot;&gt;Hvad vejer de enkelte knogler i kroppen?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Jeg har ikke kunnet finde den anslåede vægt for ret mange knogler. Hvis du finder nogen, så må du endelig skrive det og en kildeangivelse i kommentarerne.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;Knogle&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Vægt v/ 80 kg&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Lårbensknoglen&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;1 kg&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Jeg har skrevet lidt flere artikler om &lt;a href=&quot;/knogler/&quot;&gt;knoglerne og knogletyperne&lt;/a&gt; og &lt;a href=&quot;/anatomi/&quot;&gt;anatomi&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;bøger&quot;&gt;Bøger&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;feature__wrapper&quot;&gt;

  
    &lt;div class=&quot;feature__item--left&quot;&gt;
      &lt;div class=&quot;archive__item&quot;&gt;
        
          &lt;div class=&quot;archive__item-teaser&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;https://www.denintelligentekrop.dk/media/catalog/product/cache/1/image/1000x/9df78eab33525d08d6e5fb8d27136e95/a/n/anatomisk-guide-til-bevaegeapparatet-9788777499104-andrew-biel-gitte-bjerg-fuusager.jpg&quot; alt=&quot;Anatomisk Guide til Bevægeapparatet&quot; /&gt;
            
          &lt;/div&gt;
        

        &lt;div class=&quot;archive__item-body&quot;&gt;
          
            &lt;h2 class=&quot;archive__item-title&quot;&gt;Anatomisk Guide til Bevægeapparatet&lt;/h2&gt;
          

          
            &lt;div class=&quot;archive__item-excerpt&quot;&gt;
              &lt;p&gt;En praktisk guide til lokalisering af muskler, knogler med mere. Før du kan få succes med at undersøge og behandle bevægeapparatet, er du nødt til først at kende dets opbygning og kunne lokalisere de relevante strukturer.&lt;/p&gt;

            &lt;/div&gt;
          

          
            &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.partner-ads.com/dk/klikbanner.php?partnerid=28187&amp;amp;bannerid=38484&amp;amp;htmlurl=https://www.denintelligentekrop.dk/anatomisk-guide-til-bevaegeapparatet-9788777499104&quot; class=&quot;btn btn--success&quot;&gt;Læs mere hos Den Intelligente Krop&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
          
        &lt;/div&gt;
      &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
  
    &lt;div class=&quot;feature__item--left&quot;&gt;
      &lt;div class=&quot;archive__item&quot;&gt;
        
          &lt;div class=&quot;archive__item-teaser&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;https://cdn5.bogreolen.dk/thumbnail/300x0/00002/73191/cover.20160911.jpg&quot; alt=&quot;Menneskekroppen - Anatomi, fysiologi og sygdomme&quot; /&gt;
            
          &lt;/div&gt;
        

        &lt;div class=&quot;archive__item-body&quot;&gt;
          
            &lt;h2 class=&quot;archive__item-title&quot;&gt;Menneskekroppen - Anatomi, fysiologi og sygdomme&lt;/h2&gt;
          

          
            &lt;div class=&quot;archive__item-excerpt&quot;&gt;
              &lt;p&gt;Menneskekroppen - anatomi, fysiologi og sygdomme er et anatomisk atlas til mennesket i det 21. århundrede. Gennem de computergenererede 3d-billeder og fantastiske illustrationer kan man opleve menneskekroppen i hidtil uset detaljegrad og skønhed.&lt;/p&gt;

            &lt;/div&gt;
          

          
            &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.partner-ads.com/dk/klikbanner.php?partnerid=28187&amp;amp;bannerid=55214&amp;amp;htmlurl=https://bogreolen.dk/menneskekroppen_steve-parker_9788756784436&quot; class=&quot;btn btn--success&quot;&gt;Læs mere hos Bogreolen&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
          
        &lt;/div&gt;
      &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
  
    &lt;div class=&quot;feature__item--left&quot;&gt;
      &lt;div class=&quot;archive__item&quot;&gt;
        
          &lt;div class=&quot;archive__item-teaser&quot;&gt;
            &lt;img src=&quot;https://imgcdn.saxo.com/_9788762809000/0x500&quot; alt=&quot;Bevægeapparatets anatomi&quot; /&gt;
            
          &lt;/div&gt;
        

        &lt;div class=&quot;archive__item-body&quot;&gt;
          
            &lt;h2 class=&quot;archive__item-title&quot;&gt;Bevægeapparatets anatomi&lt;/h2&gt;
          

          
            &lt;div class=&quot;archive__item-excerpt&quot;&gt;
              &lt;p&gt;Når man skal lære om anatomi er det selvsagt en fordel med gode lærebøger, og her er “Bevægeapparatets anatomi” en absolut klassiker. Bag lærebogen står forfatterne Finn Bojsen Møller, Jan Hejle, Erik Bruun Simonsen, Jørgen Tranum-Jensen. De kombinerer viden om almen anatomi med information om hvordan man forebygger, undersøger, behandler, træner og genoptræner.&lt;/p&gt;

            &lt;/div&gt;
          

          
            &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.partner-ads.com/dk/klikbanner.php?partnerid=28187&amp;amp;bannerid=43264&amp;amp;htmlurl=https://www.saxo.com/dk/bevaegeapparatets-anatomi_joergen-tranum-jensen_indbundet_9788762809000&quot; class=&quot;btn btn--success&quot;&gt;Læs mere hos Saxo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
          
        &lt;/div&gt;
      &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
  

&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;noter&quot;&gt;Noter&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:note&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.osteoporose-f.dk/knoglernes-udvikling/skelettets-udvikling/&quot;&gt;Skelettet&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:note&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Lars Olesen</name></author><category term="[&quot;Viden om&quot;]" /><category term="anatomi" /><category term="fysiologi" /><summary type="html">Jeg får ofte spørgsmålet om, hvor mange knogler mennesket har og hvad skelettet vejer i alt, når jeg underviser i anatomi.</summary></entry><entry><title type="html">6 fysiologiske forandringer i kroppen ved konditionstræning?</title><link href="https://www.motionsplan.dk/tilpasning-konditionstraening/" rel="alternate" type="text/html" title="6 fysiologiske forandringer i kroppen ved konditionstræning?" /><published>2020-05-31T00:00:00+00:00</published><updated>2020-05-31T08:14:14+00:00</updated><id>https://www.motionsplan.dk/tilpasning-konditionstraening</id><content type="html" xml:base="https://www.motionsplan.dk/tilpasning-konditionstraening/">&lt;p&gt;Jeg satte satte mig for at prøve at lave en oversigt over hvilke fysiologiske tilpasninger, der sker i kroppen, når man laver konditionstræning. Hvad er effekten egentlig af kredsløbstræning?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Konditionstræning kaldes også pulstræning, kredsløbstræning eller cardio-træning eller slet og ret &lt;em&gt;cardio&lt;/em&gt;. Træningen handler naturligvis om at få kredsløbet med hjertet, lungerne og musklerne til at arbejde og sende blod rundt i systemet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kredsløbstræning og konditionstræning kræver, at du belaster kroppen ved at få hjertet til at arbejde over længere tid. Det kan du gøre med løbetræning, cykeltræning, roning eller andre typer træning, hvor man holder pulsen oppe over længere tid og arbejder på at forbedre den maksimale iltoptaptagelse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvis du ikke vil læse hele indlægget, så har jeg sammenfattet effekten af konditionstræning og de fysiologiske tilpasninger således:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Under konditionstræning sker der en række fysiologiske forandringer i kroppen. Blodmængden stiger og du får mere hæmoglobin. Hjertet bliver større og stærkere. Du får flere mitokondrier og myoglobin i musklerne. Enzymaktiviteten bliver højere og mere effektiv. Alt dette er med til at øge din maksimale iltoptagelse og derved din kondition.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;https://www.ambulancevejen.dk/wp-content/uploads/2016/09/Circulation-designed-by-freepik.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
  
    &lt;figcaption&gt;
      Oversigt over kredsløbet, hvor de fysiologiske ændringer sker

    &lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;kroppen-tilpasser-sig-træning&quot;&gt;Kroppen tilpasser sig træning&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kroppen har en fantastisk tilpasningsevne. Kroppen tilpasser sig de belastninger, den udsættes for. Hvis du udfordrer kredsløbet, så vil kroppen forsøge at forbedre systemet, så kroppen kan holde til mere næste gang, kroppen møder en lignende udfordring. Kroppen reagerer på træning med at forbedre funktionerne i kroppen og producere mere af det der skal bruges.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvad-er-kondition&quot;&gt;Hvad er kondition?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Når kroppen skal producere vedvarende energi under længere tids arbejde, skal der tilføres ilt til musklerne. Ilt er et af de vigtigste elementer i energiproduktionen ved udholdenhedsarbejde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kondition er et mål for, hvor effektiv ilt transporteres rundt i kroppen, og hvor effektivt musklerne udnytter ilten til at skabe energi.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kondition kan måles med konditallet. &lt;strong&gt;Konditallet&lt;/strong&gt; er et udtryk for, hvor mange ml ilt en atlet kan optage pr. kg kropsvægt i minuttet. Desto mere ilt musklerne kan optage, desto større arbejdskapacitet har atleten og jo større er udholdenheden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Det er til stadig diskussion hvor de begrænsende faktorer er i kredsløbssystemet. Enten er det lungerne og kredsløbets evne til at få sendt ilten rundt i kroppen, eller også er det musklernes evne til at optage og bruge ilten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anders Nedergaard og Jørn Wulff Helge diskuterer det i denne podcast:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;spreaker-player&quot; href=&quot;https://www.spreaker.com/user/anders_nedergaard/238-hvad-begranser-hvor-meget-muskelarbe&quot; data-resource=&quot;episode_id=23313906&quot; data-theme=&quot;light&quot; data-autoplay=&quot;false&quot; data-playlist=&quot;false&quot; data-width=&quot;100%&quot; data-height=&quot;200px&quot;&gt;Listen to “#238 Hvad begrænser hvor meget muskelarbejde man kan lave?” on Spreaker.&lt;/a&gt;&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://widget.spreaker.com/widgets.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vi skal bruge energi, når vi træner. Hjertet sørger for at sende blodet rundt i kroppen med ilt og næringsstoffer. Blodet afleverer næringsstofferne gennem de små kapillærer til musklerne, som aftager ilten og næringsstofferne til myoglobinet i musklerne. Herefter forbrændes næringsstofferne i mitokondrierne. Energien i musklerne kan nu bruges til sammentrækning, og vi kan bevæge os.&lt;/p&gt;

&lt;!-- Courtesy of embedresponsively.com //--&gt;
&lt;div class=&quot;responsive-video-container&quot;&gt;

  &lt;iframe src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/CWFyxn0qDEU&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Desto mere effektivt og udholdende dette system er, desto længere kan vi bevæge os med højere intensitet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lad os komme til sagen med, hvilke adaptationer der sker ved konditionstræning.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hvilken-effekt-har-konditionstræning&quot;&gt;Hvilken effekt har konditionstræning?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kredsløbstræning har en række fysiologiske effekter.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;blodmængden-og-hæmoglobinmængden-stiger&quot;&gt;Blodmængden og hæmoglobinmængden stiger&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Blodbanen skal ved hjælp af de røde blodlegemer (hæmoglobin) transportere ilt og næringsstoffer til musklerne og fjerne affaldsstofferne fra musklerne igen. Du trækker vejret, så der kommer ilt ned i lungerne. Ilten bliver optaget i blodet, hvor iltmolekylet binder sig til hæmoglobin. Med de røde blodlegemer transporteres ilten hen til musklerne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Når du belaster kredsløbet over længere tid, så begynder kroppen at producere mere blod for at tilpasse sig træningen. En utrænet voksen har omkring 5-6 liter blod i kroppen, men ekstremt veltrænede atleter kan have helt op til 6-8 liter blod. Med stigningen i blodmængden stiger andelen af røde blodlegemer også.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;hjertet-vokser-og-bliver-stærkere&quot;&gt;Hjertet vokser og bliver stærkere&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hjertets er ansvarlig for at pumpe blod ud til de arbejdende muskler. Hjertets pumpefunktion og -kapacitet udgøres af to faktorer:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Slagvolumen (SV)&lt;/strong&gt; er den mængde blod hjertet kan sende rundt på en sammentrækning - altså på et hjerteslag.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pulsfrekvens (HR)&lt;/strong&gt; er det antal gange hjertet slår i minuttet.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Samlet er det et udtryk for, hvor meget blod der kommer rundt i kroppen.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Minutvolumen (MV)&lt;/strong&gt; er den mængde blod, der bliver pumpet rundt i kroppen pr. minut. Det er ganske enkelt slagvolumen ganget med pulsfrekvensen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Det kan sættes på følgende formel:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;MV = SV * HR
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En utrænet person har en slagvolumen på omkring 85 ml blod pr. hjerteslag, når hjertet slår omkring 60 gange i minuttet. Det giver altså en minutvolumen på omtrent 5 liter blod i minuttet. Det betyder altså, at hele kroppens samlede blodmængde løber igennem systemet hvert minut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Når du træner kan slagvolumen øges til omkring 120 ml blod pr. pulsslag. Nu behøver hjertet kun at slå 40 gange for at transportere 5 liter blod rundt i kroppen pr. minut. Hvilepulsen kan altså falde, fordi den trænede har en bedre evne til at pumpe mere blod ud pr. hjerteslag.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Når vi har trænet, så behøver hjertet ikke at arbejde så hårdt i hvile. Derfor kan hvilepulsen være en god indikator for, hvor god din kondition er. Når du kan pumpe mere blod rundt, så stiller det samme arbejde ikke lige så høje krav til hjertet, og derfor vil du kunne bevæge dig hurtigere uden at komme i nærheden af din maksimale puls.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der sker to tilpasninger i hjertet ved konditionstræning. Hvilken tilpasning der sker afhænger af intensiteten af træningen.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Venstre hjertekammer vokser&lt;/strong&gt;. Hvis man arbejder med lidt lavere intensitet over lang tid, hvor hjertet kan følge med, så vil hjertet tilpasse sig med at venstre hjertekammer vokser, så det kan fyldes mere op og slagvolumen stiger.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hjertemusklen bliver stærkere&lt;/strong&gt;. Hvis man arbejder med højere intensiteter, så vil hjertemusklen blive stærkere og vokse i størrelse, så den kan pumpe kraftigere.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;figure class=&quot;&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;https://athleticlab.com/wp-content/uploads/2017/12/ventriculargeo-1024x552.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
  
    &lt;figcaption&gt;
      Venstre hjertekammer vokser i rumfang, hvilket hovedsageligt sker ved lavere intensitet. Hjertemusklen bliver stærkere, når man arbejder med højere intensitet.

    &lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Så hjertet vokser altså både i størrelse, og hjertet bliver stærkere.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kapillærnettet-udbygges&quot;&gt;Kapillærnettet udbygges&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kapillærerne er kroppens mindste blodårer. Kapillærerne omkranser muskler og organer, og det er her udvekslingen af næringsstoffer, ilt og affaldsstoffer foregår.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Når man laver specifik træning udbygges kapillærnettet lokalt i de arbejdende muskler. Kroppen producerer ganske enkelt flere små blodårer, så der er flere steder hvor tilførslen af ilt og næringsstoffer kan foregå, og hvor bortskaffelsen af affaldsstoffer fra musklen kan hentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Med flere kapillærer kan processen med at levere ilt og næringsstoffer forløbe hurtigere og mere effektivt, og musklernes arbejdsbetingelser bliver bedre.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;myoglobinniveauet-i-musklen-stiger&quot;&gt;Myoglobinniveauet i musklen stiger&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Myoglobin og hæmoglobin er gode venner i kroppen. Hæmoglobinet findes i blodbanen og transporterer ilt, og myoglobinet findes i muskelcellerne for at tage imod ilten fra hæmoglobinet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Når du træner får du mere myoglobin i muskelcellerne, så der er flere modtagere til at modtage ilten fra blodets hæmoglobin (som jo også er steget).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;antallet-af-mitokondrier-vokser&quot;&gt;Antallet af mitokondrier vokser&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mitokondrierne er de små kraftværker i musklerne, som kan lave energi. Mitokondrierne bruger næringsstofferne og ilten til at lave energimolekylet ATP. Antallet af mitokondrier øges med træning, og sandsynligvis bliver koncentrationen af mitokondrier tæt på cellevæggen formentlig også højere.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;antallet-af-enzymer-stiger&quot;&gt;Antallet af enzymer stiger&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Enzymer hjælper gør processerne i forbindelse med forbrændingen i mitokondrierne mere effektive. Der findes mange forskellige enzymer i kroppen, som hjælper i forskellige processer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kroppen har både enzymer, der hjælper med at lave udvekslingen af ilt og næringsstoffer over cellevæggen ind til musklerne, og enzymer der hjælper i forbrændingsprocessen i mitokondrierne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kroppen producerer flere af de nødvendige enzymer, så processerne kan blive mere effektive. Igen er tilpasningerne i enzymniveau relativt lokale i de muskler, der bliver trænet.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;forskel-på-mænd-og-kvinder-i-fysiologiske-tilpasninger&quot;&gt;Forskel på mænd og kvinder i fysiologiske tilpasninger&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Der er naturligvis ikke forskel på, hvordan mænd og kvinder fysiologisk responderer&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;opsummering-på-effekten-af-konditionstræning&quot;&gt;Opsummering på effekten af konditionstræning&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kredsløbstræning har altså en række afledte effekter, som kan sammenfattes sådan:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hjertet&lt;/strong&gt; vokser både i &lt;strong&gt;størrelse&lt;/strong&gt; og &lt;strong&gt;styrke&lt;/strong&gt;, så der kan pumpes mere blod ud pr. hjerteslag.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Blodvolumen&lt;/strong&gt; og &lt;strong&gt;mængden af hæmoglobin stiger&lt;/strong&gt;, og derved kan der transporteres mere ilt ud til de arbejdende muskler.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kapillærnettet bliver bedre&lt;/strong&gt;, så der er flere steder at lave en udveklsing af ilt og næringsstoffer fra blodbane til musklerne - og flere steder at fjerne affaldsstofferne fra musklerne også.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Myoglobinindholdet stiger&lt;/strong&gt; i musklerne, så der er flere modtagere af ilten fra hæmoglobinet i blodstrømmen.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Flere mitokondrier&lt;/strong&gt; i musklerne som samtidig ligger tætteret på cellevæggene, så kroppen har flere kraftværker til at lave energi.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Øget enzymaktivitet&lt;/strong&gt; så processerne i kroppen kan fungere mere effektivt.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Samlet set giver alle tilpasninger til kredsløbstræningen mulighed for, at kroppen kan skabe mere energi til at musklerne kan arbejde. Når musklerne kan arbejde længere tid og mere effektivt, så bliver dine præstationer alt andet lige bedre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Konkret giver de fysiologiske tilpasninger mulighed for at den maksimale iltoptagelse kan stige, så din kondition og dit kondital bliver bedre. Hvis du går i gang med træning, så anbefaler jeg, at du laver nogle test for at se om træningen virker.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeg har skrevet en grundig artikel om, &lt;a href=&quot;/kondition-og-test/&quot;&gt;hvordan du tester dit kondital med og uden udstyr&lt;/a&gt;, og jeg har også skrevet om, &lt;a href=&quot;/kondital/&quot;&gt;hvad et godt kondital er&lt;/a&gt;. Her kan du sammenligne dit kondital med normer og eliteatleter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hvis du vil lære mere om fysiologi og arbejdsfysiologi, så har &lt;a href=&quot;https://www.partner-ads.com/dk/klikbanner.php?partnerid=28187&amp;amp;bannerid=43264&amp;amp;htmlurl=https://www.saxo.com/dk/products/search?query=fysiologi&quot;&gt;Saxo rigtig mange gode bøger om emnet*&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Lars Olesen</name></author><category term="[&quot;Viden om&quot;, &quot;Konditionstr\u00E6ning&quot;]" /><category term="anatomi" /><category term="fysiologi" /><summary type="html">Jeg satte satte mig for at prøve at lave en oversigt over hvilke fysiologiske tilpasninger, der sker i kroppen, når man laver konditionstræning. Hvad er effekten egentlig af kredsløbstræning?</summary></entry></feed>